<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="81"><page Index="1"><![CDATA[Chương VIII


                              CHÂU MĨ



                              Bài 35 : KHÁI QUÁT CHÂU MĨ




                              Châu Mĩ được người châu Âu phát kiến vào cuối thế kỉ XV nên được gọi là
                              Tân thế giới. Những luồng di dân trong quá trình lịch sử đã góp phần hình
                              thành một cộng đồng dân cư năng động và đa dạng ở châu lục này.





               1. Một lãnh thổ rộng lớn
                       Châu Mĩ rộng 42 triệu km , nằm hoàn toàn ở nửa cầu Tây.
                                                   2
                       - Quan sát hình 35.1, cho biết châu Mĩ tiếp giáp những đại dương nào ? Tại sao
               nói châu Mĩ nằm hoàn toàn ở nửa Cầu Tây ?
                       So với các châu lục khác, châu Mĩ nằm trải dài trên nhiều vĩ độ hơn cả, từ vùng
               cực Bắc đến tận vùng cận cực Nam. Nơi hẹp nhất của châu Mĩ là eo đất Panama, rộng
               không đến 50km. Kênh đào Panama đã cắt qua eo đất này, nối liền Thái Bình Dương
               và Đại Tây Dương.
                       - Quan sát hình 35.1, cho biết ý nghĩa kinh tế của kênh đào Pa-na-ma.





               2. Vùng đất của dân nhập cư. Thành phần chủng tộc đa dạng
                       Trước khi Cri-xtốp Cô-lôm-bô phát hiện ra Tân thế giới, chủ nhân của châu Mĩ

               là người Anh-điêng và người E-xki-mô thuộc chủng tộc Môn-gô-lô-it, họ là con cháu
               của người châu Á di cư đến từ xa xưa.]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[Người Anh-điêng phân bố rải rác trên hầu khắp châu lục, sống chủ yếu bằng
               nghề săn bắn và trồng trọt. Một số bộ lạc cổ của người Mai-a, người A-xơ-tếch ở Trung
               Mĩ, người In-ca ở Nam Mĩ có trình độ phát triển khá cao. Họ đã biết luyện kim, có nghề
               trồng trọt phát triển, có kĩ thuật xây dựng và đã từng lập nên những quốc gia hùng
               mạnh. Đó là các nền văn minh : Mai-a, In-ca, A-xơ-tếch.

                       Người E-xki-mô cư trú ở ven Bắc Băng Dương, sống bằng nghề bắt cá và săn
               thú.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Từ thế kỉ XVI, châu Mĩ có thêm người gốc Âu nhập cư, thuộc chủng tộc Ơ-rô-pê-
               ô-it, với số lượng ngày càng tăng. Trong quá trình xâm chiếm châu Mĩ, thực dân da
               trắng đã tàn sát người Anh-điêng để cướp đất, đồng thời cưỡng bức người da đen
               thuộc chủng tộc Nê-grô-it từ châu Phi sang làm nô lệ, khai thác đất hoang, lập các đồn
               điển trồng bông, thuốc lá, mía, cà phê...
                       Lịch sử nhập cư đã tạo nên thành phần chủng tộc đa dạng ở châu Mĩ. Trong quá
               trình chung sống, các chủng tộc này hoà huyết, làm xuất hiện các thành phần người
               lai.

                       - Quan sát hình 35.2, nêu các luồng nhập cư vào châu Mĩ.
                       - Giải thích tại sao có sự khác nhau về ngôn ngữ giữa dân cư ở khu vực Bắc Mĩ
               với dân cư ở khu vực Trung và Nam Mĩ ?



                                     Châu Mĩ rộng 42 triệu km , nằm hoàn toàn ở nửa cầu Tây, trải dài
                                                                 2
                              từ vòng cực Bắc đến tận vùng cận cực Nam.


                                     Do lịch sử nhập cư lâu dài, châu Mĩ có thành phần chủng tộc đa
                              dạng: Môn-gô-lô-it, Ơ-rô-pê-ô-it, Nê-grô-it. Các chủng tộc ở châu Mĩ đã
                              hoà huyết, tạo nên các thành phần người lai.




                                                    Câu hỏi và bài tập
               1. Lãnh thổ châu Mĩ (phần lục địa) kéo dài trên khoảng bao nhiêu vĩ độ ?

               2. Các luồng nhập cư có vai trò quan trọng như thế nào đến sự hình thành cộng đồng
               dân cư châu Mĩ ?]]></page><page Index="5"><![CDATA[Bài 36 : THIÊN NHIÊN BẮC MĨ


                              Bắc Mĩ gồm ba quốc gia: Ca-na-đa, Hoa Kì và Mê-hi-cô. Bắc Mĩ có cấu trúc
                              địa hình đơn giản nhưng khí hậu đa dạng.



               1. Các khu vực địa hình
                       Địa hình chia làm ba khu vực rõ rệt, kéo dài theo chiều kinh tuyến.

                       - Quan sát các hình 36.1 và 36.2, nêu đặc điểm cấu trúc địa hình của Bắc Mĩ.



















                       a) Hệ thống Cooc-đi-e ở phía tây

                       - Quan sát các hình 36.1 và 36.2, xác định độ cao trung bình, sự phân bố các dãy
               núi và các cao nguyên của hệ thống Cooc-đi-e.

                       Hệ thống Cooc-đi-e cao, đồ sộ, hiểm trở là một trong những miền núi lớn trên
               thế giới. Miền núi này chạy dọc bờ phía tây của lục địa, kéo dài 9000 km, cao trung
               bình 3000m - 4000m, gồm nhiều dãy chạy song song, xen vào giữa là các cao nguyên
               và sơn nguyên.

                       Miền  núi  Cooc-đi-e  có  nhiều  khoáng  sản  như  đồng,  vàng,  quặng  đa  kim,
               uranium.
                       b) Miền đồng bằng ở giữa

                       Miền đồng bằng ở giữa rộng lớn, tựa như một lòng máng khổng lồ, cao ở phía
               bắc và tây bắc, thấp dần về phía nam và đông nam. Do địa hình lòng máng, không khí
               lạnh ở phía bắc và không khí nóng ở phía nam dễ dàng xâm nhập sâu vào nội địa.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Trong miền đồng bằng có nhiều hồ rộng như hệ thống Hồ Lớn ở phía bắc và
               nhiều sông dài như hệ thống sông Mit-xu ri - Mi-xi-xipi.
                       c) Miền núi già và sơn nguyên ở phía đông

                       Phía đông của Bắc Mĩ gồm Sơn nguyên trên bán đảo La-bra-đo của Ca-na-đa và
               dãy núi A-pa-lat trên đất Hoa Kì, chạy theo hướng đông bắc - tây nam.

                       A-pa-lat là dãy núi cổ, tương đối thấp, chứa nhiều than và sắt. Phần bắc A-pa-
               lat chỉ cao 400m - 500m. Phần nam A-pa-rlat cao 1000m - 1500m.
               2. Sự phân hoá khí hậu

                       Khí hậu Bắc Mĩ phân hoá theo chiều bắc - nam và theo chiều tây - đông.

                       Trải dài từ vòng cực Bắc đến vĩ tuyến 15°B, Bắc Mĩ nằm trên các vành đai khí
               hậu hàn đới, ôn đới và nhiệt đới.
                       - Dựa vào hình 36.3, cho biết kiểu khí hậu nào ở Bắc Mĩ chiếm diện tích lớn nhất.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Trong mỗi đới khí hậu ở Bắc Mĩ lại có sự phân hoá theo chiều tây-đông, đặc biệt
               là sự phân hoá khí hậu giữa phần phía tây và phần phía đông kinh tuyến 100°T của
               Hoa Kì.

                       - Quan sát các hình 36.2 và 36.3, giải thích tại sao có sự khác biệt về khí hậu giữa
               phần phía tây và phần phía đông kinh tuyến 100°T của Hoa Kì ?


                                     Các dãy núi thuộc hệ thống Cooc-đi-e kéo dài theo hướng bắc -
                              nam ngăn cản sự di chuyển của các khối khí từ Thái Bình Dương vào. Vì
                              vậy, các cao nguyên, bồn địa và sườn đông Cooc-đi-e mưa rất ít. Bắc Mĩ
                              có cấu trúc địa hình đơn giản, gồm ba bộ phận, kéo dài theo chiều kinh
                              tuyến: hệ thống Cooc-đi-e cao, đồ sộ ở phía tây, đồng bằng ở giữa và miền
                              sơn nguyên, núi già ở phía đông. Khí hậu Bắc Mĩ đa dạng, vừa phân hoá
                              theo chiều bắc - nam lại vừa phân hoá theo chiều tây-đông.


                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Nêu đặc điểm cấu trúc địa hình của Bắc Mĩ.

               2. Trình bày sự phân hoá của khí hậu Bắc Mĩ. Giải thích sự phân hoá đó.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Bài 37 : DÂN CƯ BẮC MĨ



                              Sự phân bố dân cư ở Bắc Mĩ đang biến động cùng với các chuyển biến

                              trong nền kinh tế của các quốc gia trên lục địa này. Quá trình đô thị hoá
                              nhanh ở Bắc Mĩ là kết quả của sự phát triển công nghiệp, hình thành nên
                              các dải siêu đô thị.




               1. Sự phân bố dân cư

                       Năm 2001, dân số Bắc Mĩ là 419,5 triệu người, mật độ dân số trung bình khoảng
               20 người/km .
                              2
                       Do chịu ảnh hưởng của sự phân hoá về tự nhiên, dân cư Bắc Mĩ phân bố rất
               không đồng đều giữa miền bắc và miền nam, giữa phía tây và phía đông.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Bán đảo A-la-xca và phía bắc Canađa là nơi dân cư thưa thớt nhất (mật độ dưới
               1 người/km ). Nhiều nơi không có người sinh sống.
                             2
                       Phía tây, trong khu vực hệ thống Cooc-đi-e, dân cư cũng thưa thớt (1 đến 10
               người/km ), chỉ dải đồng bằng hẹp ven Thái Bình Dương là có mật độ cao hơn (11-50
                           2
               nguời/km ).
                           2
                       - Tại sao ở miền bắc và ở phía tây dân cư lại quá thưa thớt như vậy ?
                       Phía đông Hoa Kì là khu vực tập trung đông dân nhất của Bắc Mĩ (mật độ 51 -
               100 người/km ). Đặc biệt dải đất ven bờ phía nam Hồ Lớn và vùng duyên hải Đông
                                2
               Bắc Hoa Kì có mật độ dân cư lên tới trên 100 người/km , chủ yếu do công nghiệp phát
                                                                            2
               triển sớm, mức độ đô thị hoá cao, tập trung nhiều thành phố, khu công nghiệp, hải
               cảng lớn.
                       Hiện nay, một bộ phận dân cư Hoa Kì đang di chuyển từ các vùng công nghiệp

               phía nam Hồ Lớn và Đông Bắc ven Đại Tây Dương tới các vùng công nghiệp mới năng
               động hơn ở phía nam và duyên hải ven Thái Bình Dương.

               2. Đặc điểm đô thị

                       Gắn với quá trình công nghiệp hoá, các thành phố của Bắc Mĩ, đặc biệt là của
               Hoa Kì, phát triển rất nhanh. Số dân thành thị cũng tăng nhanh và chiếm trên 76% dân
               số. Phần lớn các thành phố nằm ở phía nam vùng Hồ Lớn và ven Đại Tây Dương, nối
               tiếp nhau tạo thành hai dải siêu đô thị từ Bô-xtơn đến Oa-sinh-tơn và từ Si-ca-gô đến
               Môn-trê-an.
                       Mê-hi-cô tiến hành công nghiệp hoá muộn nhưng do nhịp độ phát triển cao nên
               tốc độ đô thị hoá cũng rất nhanh. Mê-hi-cô Xi-ti (thủ đô Mê-hi-cô) là một siêu đô thị
               khổng lồ với số dân trên 16 triệu người.

                        Vào sâu nội địa, mạng lưới đô thị thưa
                thớt hơn.

                Những  năm  gần  đây,  hàng  loạt  thành  phố
                mới với  các ngành công nghiệp  đòi hỏi kĩ
                thuật cao, năng động, đã xuất hiện ở miền
                nam và duyên hải Thái Bình Dương của Hoa
                Kì.
                        Các trung tâm công nghiệp phía nam
                Hồ Lớn và duyên hải Đại Tây Dương đã phải
                thay đổi cơ cấu: giảm bớt hoạt động của các
                ngành  truyền  thống  để  tập  trung  vào  các
                ngành công nghiệp đòi hỏi kĩ thuật cao, đồng
                thời các ngành dịch vụ cũng được đặc biệt
                quan tâm phát triển.]]></page><page Index="10"><![CDATA[- Dựa vào hình 37.1, nêu tên một số thành phố lớn nằm trên hai dải siêu đô thị từ
               Bô-xtơn đến Oa-sinh-tơn và từ Si-ca-gô đến Môn-trê-an.



                                     Dân cư Bắc Mĩ phân bố không đều. Mật độ dân số có sự khác biệt
                              giữa miền bắc và miền nam, giữa phía tây và phía đông. Hơn 3/4 dân cư
                              Bắc Mĩ sống trong các đô thị. Phần lớn các thành phố tập trung ở phía

                              nam Hồ Lớn và duyên hải Đại Tây Dương. Gần đây, sự xuất hiện nhiều
                              thành phố mới ở miền nam và duyên hải Thái Bình Dương đã dẫn tới sự
                              phân bố lại dân cư của Hoa Kì.



                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Dựa vào hình 37.1 và kiến thức đã học, lập bảng thống kê theo mẫu sau :


               2. Trình bày sự thay đổi trong phân bố dân cư của Bắc Mĩ.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Bài 38 : KINH TẾ BẮC MĨ



                              Nông nghiệp Bắc Mĩ là nền nông nghiệp hàng hoá, phát triển đạt đến trình

                              độ cao. Tuy nhiên vẫn có sự khác biệt giữa nền nông nghiệp của Hoa Kì và
                              Ca-na-đa với nền nông nghiệp của Mê-hi-cô.




               1. Nền nông nghiệp tiên tiến
                       Nông nghiệp Bắc Mĩ phát triển mạnh mẽ, đạt đến trình độ cao nhờ điều kiện tự

               nhiên thuận lợi và kĩ thuật tiên tiến. Đặc biệt, Hoa Kì và Ca-na-đa có tỉ lệ lao động trong
               nông nghiệp rất thấp nhưng sản xuất ra khối lượng nông sản rất lớn.

                                    NÔNG NGHIỆP CÁC NƯỚC BẮC MĨ (Năm 2001)


            Tên nước            Dân số          Tỉ lệ lao động     Lương            Bò             Lợn
                            (triệu người)        trong nông        thực có      (triệu con)    (triệu con)
                                                nghiệp( ) (%)        hạt
                                                        *
                                                                 (triệu tấn)
            Ca-na-đa              31                  2,7           44,25         12,99            12,6
            Hoa Kì              288,0                 4,4          325,31         97,27            59,1
            Mê-hi-cô            100,5                28,0           29,73          30,6            17,7

                       Hoa Kì và Ca-na-đa có diện tích đất nông nghiệp lớn và trình độ khoa học kĩ
               thuật tiên tiến, nhờ đó đã phát triển được nền nông nghiệp hàng hoá với quy mô lớn.
               Các trung tâm khoa học hỗ trợ đắc lực cho việc tăng năng suất cây trồng và vật nuôi,
               công nghệ sinh học được ứng dụng mạnh mẽ trong sản xuất nông nghiệp. Hoa Kì có
               số máy nông nghiệp đứng đầu thế giới, lượng phân bón sử dụng đạt 500 kg/ha.


                              Hoa Kì và Ca-na-đa là những nước
                xuất khẩu nông sản hàng đầu của thế giới.
                Mê-hi-cô có trình độ phát triển thấp hơn,
                nhưng đây cũng là một trong những nước
                đi đầu thực hiện cuộc Cách mạng xanh, đảm
                bảo được lương thực trong nước.



                       -----------------------------
                       (*) Số liệu năm 2000]]></page><page Index="12"><![CDATA[Tuy nhiên, sản xuất nông nghiệp ở Bắc Mĩ cũng có những hạn chế : nhiều nông
               sản có giá thành cao nên thường bị cạnh tranh mạnh trên thị trường, việc sử dụng
               nhiều phân hoá học và thuốc trừ sâu đã có những tác động xấu tới môi trường...





































                       - Dựa vào hình 38.2, trình bày sự phân bố một số sản phẩm trồng trọt và chăn
               nuôi trên lãnh thổ Bắc Mĩ.
                       Sự phân hoá các điều kiện tự nhiên từ bắc xuống nam và từ tây sang đông có
               ảnh hưởng sâu sắc tới sự phân bố sản xuất nông nghiệp ở Bắc Mĩ.

                       Ở vùng đồng bằng trung tâm, trước đây sản xuất nông nghiệp được phân bố
               thành các vành đai chuyên canh. Ngày nay sản xuất đã trở nên đa canh nhưng những
               sản phẩm nông nghiệp chính vẫn phân bố khá tập trung: lúa mì trồng nhiều ở phía
               nam Ca-na-đa và phía bắc Hoa Kì; xuống phía nam là vùng trồng ngô xen lúa mì, chăn

               nuôi lợn, bò sữa ; ven Vịnh Mê-hi-cô là nơi trồng cây công nghiệp nhiệt đới (bông,
               mía...) và cây ăn quả.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Ở vùng núi và cao nguyên phía tây của Hoa Kì có khí hậu khô hạn, gia súc được
               chăn thả trên đồng cỏ vào mùa xuân - hạ, đến mùa thu - đông được chuyển về phía
               đông để vỗ béo trước khi đưa vào lò mổ. Phía tây nam Hoa Kì có khí hậu cận nhiệt đới,
               trồng nhiều cây ăn quả như cam, chanh và nho.
                       Trên sơn nguyên Mê-hi-cô, ngoài chăn nuôi gia súc lớn, người ta còn trồng ngô
               và các cây công nghiệp nhiệt đới để xuất khẩu.


                                     Nhờ có các điều kiện tự nhiên thuận lợi và trình độ khoa học kĩ
                              thuật tiên tiến, nền nông nghiệp Bắc Mĩ sản xuất theo quy mô lớn, phát
                              triển đến mức độ cao, đặc biệt, sản xuất nông nghiệp Hoa Kì và Ca-na-đa
                              chiếm vị trí hàng đầu thế giới.
                                     Phân bố sản xuất nông nghiệp cũng có sự phân hoá rõ rệt từ bắc
                              xuống nam và từ tây sang đông.


                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Những điều kiện nào làm cho nền nông nghiệp Hoa Kì và Ca-na-đa phát triển đến
               trình độ cao ?
               2. Dựa vào hình 38.2, trình bày sự phân bố sản xuất nông nghiệp ở Bắc Mĩ.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Bài 39 : KINH TẾ BẮC MĨ

                                          (tiếp theo)



                              Hoa Kì và Ca-na-đa là hai cường quốc công nghiệp hàng đầu trên thế giới.

                              Công nghiệp chế biến chiếm ưu thế, được xây dựng trên cơ sở ứng dụng
                              những thành tựu khoa học - kĩ thuật mới nhất. Các nước Bắc Mĩ đã thành
                              lập khối kinh tế chung.




               2. Công nghiệp chiếm vị trí hàng dầu trên thế giới
                       Các nước Bắc Mĩ có nền công nghiệp phát triển cao, đặc biệt là Hoa Kì và Canada.

                       - Dựa vào hình 39.1, nêu sự phân bố các ngành công nghiệp ở Bắc Mĩ.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Hoa Kì có nền công nghiệp đứng đầu thế giới, với đầy đủ các ngành chủ yếu, tập
               trung cao trong các công ti xuyên quốc gia. Công nghiệp chế biến chiếm 80% sản lượng
               của toàn ngành công nghiệp.
                       Vào cuối thế kỉ XIX, Hoa Kì phát triển mạnh các ngành truyền thống như luyện

               kim, chế tạo máy công cụ, hoá chất, dệt, thực phẩm...; tập trung ở phía nam Hồ Lớn và
               vùng Đông Bắc ven Đại Tây Dương.
























                       Trong một thời gian dài, sản xuất công nghiệp ở Hoa Kì có những biến động lớn.
               Sau những cuộc khủng hoảng kinh tế liên tiếp (1970-1973, 1980-1982), vành đai các
               ngành công nghiệp truyền thống bị sa sút dần và phải thay đổi công nghệ để có thể
               tiếp tục phát triển. Trong khi đó, các ngành công nghiệp gắn với công nghệ kĩ thuật
               cao như sản xuất máy móc tự động, điện tử, vi điện tử, sản xuất vật liệu tổng hợp, hàng
               không vũ trụ được phát triển rất nhanh ở phía nam và duyên hải Thái Bình Dương,
               làm xuất hiện "Vành đai Mặt Trời".

                       Các ngành công nghiệp quan trọng của Ca-na-đa là khai thác khoáng sản, luyện
               kim, lọc dầu, chế tạo xe lửa, hoá chất, công nghiệp gỗ, bột giấy và giấy, công nghiệp
               thực phẩm; chủ yếu phân bố ở phía bắc Hồ Lớn và duyên hải Đại Tây Dương.

                       Các ngành công nghiệp quan trọng của Mê-hi-cô là khai thác dầu khí và quặng
               kim loại màu, hoá dầu, chế biến thực phẩm...; tập trung ở thủ đô Mê-hi-cô Xi-ti và các
               thành phố ven vịnh Mê-hi-cô.]]></page><page Index="16"><![CDATA[3. Dịch vụ chiếm tỉ trọng cao trong nền kinh tế

                       - Dựa vào bảng số liệu dưới đây, cho biết vai trò của các ngành dịch vụ ở Bắc Mĩ.

                                                                                                (Năm 2001)


                                      GDP (triệu                     Cơ cấu trong GDP (%)
                   Tên nước
                                         USD)          Công nghiệp        Nông nghiệp          Dịch vụ
                 Ca-na-đa              677178                27                 5                 68
                 Hoa Kì               10171400               26                 2                 72
                 Mê-hi-cô              617817                28                 4                 68

                       Các ngành tài chính, ngân hàng, bảo hiểm, bưu chính viễn thông, giao thông vận
               tải... đóng vai trò quan trọng ở Bắc Mĩ. Các ngành này phân bố chủ yếu ở các thành phố
               quanh vùng Hồ Lớn, vùng Đông Bắc và "Vành đai Mặt Trời" của Hoa Kì.


               4. Hiệp định mậu dịch tự do Bắc Mĩ (NAFTA)
                       Năm 1993, Hiệp định mậu dịch tự do Bắc Mĩ được Hoa Kì Ca-na-đa và Mê-hi-cô
               thông qua, hình thành một khối kinh tế gồm khoảng 419,5 triệu người (2001), có
               nguồn tài nguyên phong phú cả về nguyên liệu và nhiên liệu.

                       Khối kinh tế này được thành lập để kết hợp thế mạnh của cả ba nước, tạo nên
               một thị trường chung rộng lớn, tăng sức cạnh tranh trên thị trường thế giới.
                       Hoa Kì và Ca-na-đa là hai quốc gia có nền kinh tế phát triển cao, công nghệ hiện
               đại. Mê-hi-cô có nguồn lao động dồi dào, giá rẻ.

                       Trong nội bộ NAFTA, Hoa Kì chiếm phần lớn kim ngạch xuất khẩu và vốn đầu
               tư nước ngoài vào Mêhicô, hơn 80% kim ngạch xuất khẩu của Ca-na-đa.

                                     Các nước Bắc Mĩ có nền công nghiệp phát triển. Công nghiệp chế
                              biến chiếm ưu thế. Gần đây, nhiều ngành công nghiệp mũi nhọn như điện
                              tử, hàng không vũ trụ ... được chú trọng phát triển.
                                     Hoa Kì, Ca-na-đa và Mê-hi-cô đã thông qua Hiệp định mậu dịch tự

                              do Bắc Mĩ hình thành khối kinh tế có tài nguyên phong phú, nguồn nhân
                              lực dồi dào và công nghệ hiện đại, nhằm cạnh tranh có hiệu quả hơn trên
                              thị trường thế giới.


                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Nêu các ngành công nghiệp quan trọng của các nước Bắc Mĩ. Những năm gần đây,
               sản xuất công nghiệp ở Hoa Kì biến đổi như thế nào ?

               2. Hiệp định mậu dịch tự do Bắc Mĩ (NAFTA) có ý nghĩa gì với các nước Bắc Mĩ ?]]></page><page Index="17"><![CDATA[Bài 40 : THỰC HÀNH

                              TÌM HIỂU VÙNG CÔNG NGHIỆP

                              TRUYỀN THỐNG Ở ĐÔNG BẮC HOA KÌ

                              VÀ VÙNG CÔNG NGHIỆP "VÀNH ĐAI MẶT TRỜI"

               1. Vùng công nghiệp truyền thống ở Đông Bắc Hoa Kì

                       - Quan sát trên các hình 37.1, 39.1 và dựa vào kiến thức đã học, cho biết:
                       + Tên các đô thị lớn ở Đông Bắc Hoa Kì.

                       + Tên các ngành công nghiệp chính ở đây.
                       + Tại sao các ngành công nghiệp truyền thống ở vùng Đông Bắc Hoa Kì có thời
                       kì bị sa sút ?


               2. Sự phát triển của vành đai công nghiệp mới
























                       - Quan sát trên hình 40.1 và dựa vào kiến thức đã học, cho biết:

                       + Hướng chuyển dịch vốn và lao động ở Hoa Kì.
                       + Tại sao có sự chuyển dịch vốn và lao động trên lãnh thổ Hoa Kì ?

                       + Vị trí của vùng công nghiệp "Vành đai Mặt Trời" có những thuận lợi gì ?]]></page><page Index="18"><![CDATA[Bài 41 : THIÊN NHIÊN TRUNG VÀ NAM MĨ



                              Với diện tích rộng lớn, địa hình đa dạng, trải dài theo phương kinh tuyến

                              từ xích đạo đến vòng cực, Trung và Nam Mĩ có gần đủ các kiểu môi trường
                              trên Trái Đất.




               1. Khái quát tự nhiên
                       Khu vực Trung và Nam Mĩ gồm eo đất Trung Mĩ, các quần đảo trong biển Ca-ri-
               bê và toàn bộ lục địa Nam Mĩ. Với diện tích 20,5 triệu km2, Trung và Nam Mĩ là một
               không gian địa lí rộng lớn.

                       - Quan sát hình 41.1, cho biết Trung và Nam Mĩ giáp các biển và đại dương nào?]]></page><page Index="19"><![CDATA[a) Eo đất Trung Mĩ và quần đảo Ăng-ti

                       - Quan sát hình 41.1 và các kiến thức đã học, cho biết :
                       + Eo đất Trung Mĩ và quần đảo Ảng-ti nằm trong môi trường nào ?

                       + Loại gió thổi quanh năm ở đây là gió gì, thổi theo hướng nào ?
                       Eo đất Trung Mĩ là nơi tận cùng của hệ thống Cooc-đi-e, có núi cao chạy dọc eo
               đất và nhiều núi lửa hoạt động. Ở các sườn núi hướng về phía đông và các đồng bằng
               ven vịnh Mê-hi-cô mưa nhiều, rừng rậm nhiệt đới bao phủ.

                       Quần đảo Ăng-ti là một vòng cung gồm vô số các đảo lớn nhỏ, kéo dài từ cửa
               vịnh Mê-hi-cô đến bờ đại lục Nam Mĩ, bao quanh biển Ca-ri-bê. Phía đông các đảo có
               mưa nhiều nên rừng rậm phát triển, phía tây mưa ít nên phát triển xavan và rừng
               thưa, cây bụi.


               b) Khu vực Nam Mĩ
                       Nam Mĩ có ba khu vực địa hình.
                       Dãy núi trẻ An-đét chạy dọc phía tây của Nam Mĩ. Đây là miền núi trẻ, cao và đồ
               sộ nhất châu Mĩ. Độ cao trung bình từ 3000 m đến 5000 m, nhưng nhiều đỉnh vượt

               quá 6000 m, băng tuyết bao phủ quanh năm. Giữa các dãy núi có nhiều thung lũng và
               cao nguyên rộng, quan trọng nhất là cao nguyên Trung An-đét. Miền núi An-đét có độ
               cao lớn lại trải dài trên nhiều vĩ độ nên thiên nhiên thay đổi từ bắc xuống nam và từ
               thấp lên cao, rất phức tạp.
                       Ở giữa là các đồng bằng rộng lớn. Phía bắc là đồng bằng Ô-ri-nô-cô hẹp, nhiều

               đầm lầy. Tiếp đến là đồng bằng A-ma-dôn, rộng và bằng phẳng nhất thế giới. Phía nam
               có đồng bằng Pam-pa và đồng bằng La-pla-ta, địa hình cao dần về phía dãy An-đét;
               đây là vựa lúa và vùng chăn nuôi lớn của Nam Mĩ.
                       Phía đông là các sơn nguyên. Sơn nguyên Guy-a-na được hình thành từ lâu đời
               và bị bào mòn mạnh, trở thành một miền đồi và núi thấp xen các thung lũng rộng. Sơn
               nguyên Bra-xin cũng được hình thành từ lâu nhưng được nâng lên, bề mặt bị cắt xẻ;
               rìa phía đông sơn nguyên có nhiều dãy núi khá cao xen các cao nguyên núi lửa; đất
               tốt, khí hậu nóng và ẩm ướt nên rừng cây phát triển rậm rạp.
                                     Trung và Nam Mĩ bao gồm eo đất Trung Mĩ, các quần đảo trong
                              biển Ca-ri-bê và toàn bộ lục địa Nam Mĩ.

                                     Nam Mĩ có cấu trúc địa hình : núi ở phía tây, đồng bằng ở giữa và
                              các sơn nguyên ở phía đông.

                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Quan sát hình 41.1, nêu đặc điểm địa hình của lục địa Nam Mĩ.
               2. So sánh đặc điểm địa hình Nam Mĩ với đặc điểm địa hình Bắc Mĩ.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Bài 42 : THIÊN NHIÊN TRUNG VÀ NAM MĨ

                                           (Tiếp theo)



                              Thiên nhiên Trung và Nam Mĩ phong phú, đa dạng, chủ yếu thuộc môi
                              trường đới nóng.


               2. Sự phân hoá tự nhiên

               a) Khí hậu]]></page><page Index="21"><![CDATA[Trung và Nam Mĩ có gần đủ các kiểu khí hậu trên Trái Đất.

                       - Quan sát hình 42.1, cho biết :
                       +Trung và Nam Mĩ có các kiểu khí hậu nào ?

                       + Sự khác nhau giữa khí hậu lục địa Nam Mĩ với khí hậu Trung Mĩ và quần đảo
                       Ăng-ti.

               b) Các đặc điểm khác của môi trường tự nhiên

                       Thiên nhiên ở Trung và Nam Mĩ phong phú và đa dạng, có sự khác biệt từ bắc
               xuống nam và từ thấp lên cao.
                       Rừng xích đạo xanh quanh năm phát triển ở đồng bằng A-ma-dôn. Khí hậu
               xích đạo nóng ẩm, mưa quanh năm. A-ma-dôn là con sông có diện tích lưu vực và
               lượng nước lớn nhất thế giới, với hơn 500 phụ lưu lớn nhỏ, nằm cả ở nửa cầu Bắc và
               nửa cầu Nam. Toàn bộ đồng bằng được rừng rậm nhiệt đới bao phủ, với các chủng
               loại thực vật và động vật rất phong phú. Trong rừng có nhiều loài cây gỗ lớn, cây bụi
               thấp, với dây leo chằng chịt, tạo thành nhiều tầng tán khác nhau. Trên cây có nhiều
               giống khỉ đuôi dài, nhiều loại chim đủ màu sắc. Dưới đất có trăn, rắn, lợn rừng, heo
               vòi, báo, hổ. Các sông và đầm lầy có nhiều cá, ba ba, cá sấu.

                       Ở phía đông của eo đất Trung Mĩ và quần đảo Ăng-ti có rừng rậm nhiệt đới.

                       Rừng thưa và xavan có ở phía tây của eo đất Trung Mĩ, quần đảo Ăng-ti và
               nhất là ở đồng bằng Ô-ri-nô-cô. Khí hậu ở đây có nhiệt độ cao, chế độ mưa và ẩm
               theo mùa, mùa khô kéo dài.

                       Toàn bộ đồng bằng Pam-pa là một thảo nguyên rộng mênh mông, địa hình cao
               dần về phía dãy An-đét. Lượng mưa từ 1000 mm - 1200 mm, phân bố theo mùa.
                       Miền đồng bằng duyên hải phía tây của vùng Trung An-đét, do chịu ảnh

               hưởng của dòng biển lạnh, quanh năm hầu như không mưa nên trở thành vùng khô
               hạn nhất châu lục. Phần lớn mặt đất đều trơ trụi, lơ thơ một vài loài cây xương rồng
               hoặc cây bụi gai nhỏ.

                       Trên cao nguyên Pa-ta-gô-ni, lượng mưa hằng năm rất thấp, bán hoang mạc
               ôn đới phát triển.

                       Do vị trí địa lí và địa hình, thiên nhiên miền núi An-đét thay đổi rất phức tạp
               theo hai chiều: từ bắc xuống nam và từ chân núi lên đỉnh núi.]]></page><page Index="22"><![CDATA[Ở dưới thấp, vùng Bắc và Trung An-đét thuộc các đới khí hậu nóng và ẩm ướt,
               có rừng xích đạo xanh quanh năm rậm rạp. Vùng Nam An-đét thuộc khí hậu ôn hoà,
               phát triển rừng cận nhiệt và ôn đới.
                       Lên cao, nhiệt độ và độ ẩm thay đổi, các cảnh quan tự nhiên cũng thay đổi
               theo.


                              Do lãnh thổ trải dài theo hướng kinh tuyến từ vùng chí tuyến Bắc đến
                       gần vòng cực Nam, lại có hệ thống núi cao đồ sộ ở phía tây, Trung và Nam Mĩ
                       có gần đủ các kiểu khí hậu trên Trái Đất. Thiên nhiên Trung và Nam Mĩ phong
                       phú, đa dạng. Phần lớn diện tích khu vực nằm trong môi trường xích đạo ẩm
                       và môi trường nhiệt đới.


                                                   Câu hỏi và bài tập


               1. Quan sát hình 41.1 và 42.1, nêu tên các kiểu khí hậu ở Trung và Nam Mĩ. Sự phân
               bố các kiểu khí hậu này có mối quan hệ như thế nào với sự phân bố địa hình ?

               2. Trình bày các kiểu môi trường chính ở Trung và Nam Mĩ.
               3. Quan sát hình 41.1 và 42.1, giải thích vì sao dải đất duyên hải phía tây An-đét lại
               có hoang mạc ?]]></page><page Index="23"><![CDATA[Bài 43 : DÂN CƯ. XÃ HỘI TRUNG VÀ NAM MĨ



                              Các nước Trung và Nam Mĩ đều trải qua quá trình đấu tranh lâu dài giành

                              độc lập, chủ quyền. Sự hợp huyết giữa người Âu, người Phi và người Anh-
                              điêng đã làm cho Trung và Nam Mĩ có thành phần người lai khá đông và
                              xuất hiện nền văn hoá Mĩ latinh độc đáo.




               1. Sơ lược lịch sử

                       Trước khi Cri-xtốp Cô-lôm bô khám phá ra Tân thế giới (năm 1492), trên lãnh
               thổ Trung và Nam Mĩ chỉ có thổ dân Anh-điêng sinh sống. Từ thế kỉ XVI, thực dân Tây
               Ban Nha, Bồ Đào Nha,... kéo tới tàn sát và đẩy dần người Anh - điêng về phía tây, chiếm
               những vùng đất rộng lớn màu mỡ làm thuộc địa, đồng thời đưa người da đen từ châu
               Phi tới để làm nô lệ lao động trong các đồn điền.

                       Các nước Trung và Nam Mĩ trải qua quá trình đấu tranh lâu dài và đã giành
               được độc lập, trước tiên là Ha-i-ti (năm 1804). Tuy vậy, trước Chiến tranh thế giới thứ
               hai, các nước trong khu vực đều phụ thuộc chặt chẽ vào Hoa Kì. Hiện nay, các nước
               Trung và Nam Mĩ đang từng bước thoát khỏi sự lệ thuộc vào nước ngoài và liên kết
               với nhau trong tổ chức kinh tế khu vực.


               2. Dân cư

                       Dân cư Trung và Nam Mĩ phần lớn là người lai, do sự hợp huyết giữa người Âu
               gốc Tây Ban Nha, Bồ Đào Nha thuộc nhóm ngôn ngữ Latinh với người gốc Phi và người
               Anh-điêng bản địa. Sự hoà trộn này đã tạo nên nền văn hoá Mĩ latinh độc đáo.

                       Trung và Nam Mĩ có tỉ lệ gia tăng dân số tự nhiên cao (trên 1,7%). Dân cư tập
               trung ở một số miền ven biển, cửa sông hoặc trên các cao nguyên có khí hậu khô ráo,
               mát mẻ; còn các vùng ở sâu trong nội địa dân cư thưa thớt.


               3. Đô thị hoá

                       Trung và Nam Mĩ đang dẫn đầu thế giới về tốc độ đô thị hoá. Tỉ lệ dân đô thị
               chiếm khoảng 75% dân số. Tuy nhiên, 35% - 45% dân đô thị phải sống ở ngoại ô, trong
               các khu nhà ổ chuột, với những điều kiện khó khăn.]]></page><page Index="24"><![CDATA[]]></page><page Index="25"><![CDATA[- Quan sát hình 43.1, hãy :

                       + Cho biết sự phân bố các đô thị từ 3 triệu người trở lên ở Trung và Nam Mĩ có
                       gì khác với ở Bắc Mĩ.
                       + Nêu tên các đô thị ở Trung và Nam Mĩ có số dân trên 5 triệu người.
                       Các đô thị lớn nhất ở Trung và Nam Mĩ là Xao Pao-lô, Ri-ô đê Gia-nê-rô, Bu-ê-
               nôt Ai-ret. Tốc độ đô thị hoá nhanh trong khi kinh tế còn chậm phát triển đã dẫn đến
               những hậu quả nghiêm trọng.

                       – Nêu những vấn đề xã hội nảy sinh do đô thị hoá tự phát ở Trung và Nam Mĩ.


                                     Các nước Trung và Nam Mĩ đều trải qua quá trình đấu tranh lâu
                              dài để giành độc lập và hiện đang cố gắng thoát khỏi sự lệ thuộc vào Hoa
                              Kì.
                                     Dân cư Trung và Nam Mĩ phân bố không đều: chủ yếu tập trung ở
                              ven biển, cửa sông và trên các cao nguyên; thưa thớt ở các vùng nằm sâu
                              trong nội địa. Trung và Nam Mĩ có nền văn hoá Mĩ latinh độc đáo, do sự
                              kết hợp từ ba dòng văn hoá: Âu, Phi và Anh-điêng.
                                     Các  đô  thị  lớn  nhất  là  Xao  Pao-lô,  Ri-ô  đê  Gia-nê-rô,  Bu-ê-môt
                              Airet.



                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Quan sát hình 43.1, giải thích sự thưa thớt dân cư ở một số vùng của châu Mĩ.

               2. Quá trình đô thị hoá ở Trung và Nam Mĩ khác với ở Bắc Mĩ như thế nào ?]]></page><page Index="26"><![CDATA[Bài 44 : KINH TẾ TRUNG VÀ NAM MĨ



                              Trong nông nghiệp, ở Trung và Nam Mĩ còn tồn tại sự phân chia ruộng đất

                              không công bằng biểu hiện qua hai hình thức sở hữu nông nghiệp là đại
                              điền trang (la-ti-fun-đi-a) và tiểu điền trang (mi-ni-fun-đi-a). Một số quốc
                              gia Trung và Nam Mĩ đã tiến hành cải cách ruộng đất, nhưng kết quả thu
                              được rat hạn chế.



               1. Nông nghiệp

               a) Các hình thức sở hữu trong nông nghiệp
                        Ở Trung và Nam Mĩ, chế độ chiếm
                hữu ruộng đất rất nặng nề, ảnh hưởng
                đến việc phát triển sản xuất nông nghiệp.
                Hai hình thức sở hữu nông nghiệp phổ
                biến ở Trung và Nam Mĩ là đại điền trang
                và tiểu điền trang.
                        Đại điền trang thuộc sở hữu của
                các đại điền chủ, họ chỉ chiếm chưa tới
                5% số dân nhưng sở hữu trên 60% diện
                tích  đất  đai  canh  tác  và  đồng  cỏ  chăn
                nuôi. Quy mô của đại điền trang lên tới
                hàng nghìn hec ta, năng suất thấp do sản
                xuất theo lối quảng canh. Trong khi đó,
                một  bộ  phận  lớn  nông  dân  không  có
                ruộng đất, phải đi làm thuê.
                        Tiểu điền trang thuộc sở hữu của
                các hộ nông dân, có diện tích dưới 5 ha,
                phần lớn trồng các cây lương thực để tự
                túc.
                                Ngoài  ra,  nhiều  công  ti  tư  bản
                của Hoa Kì và Anh đã mua những vùng
                đất rộng lớn, lập đồn điền để trồng trọt
                và chăn nuôi, xây dựng các cơ sở chế biến
                nông sản xuất khẩu.]]></page><page Index="27"><![CDATA[Để giảm bớt sự bất hợp lí trong sở hữu ruộng đất, một số quốc gia ở Trung và
               Nam Mĩ đã ban hành luật cải cách ruộng đất, tổ chức khai hoang đất mới hoặc mua lại
               ruộng đất của đại điền chủ hoặc công ti nước ngoài để chia cho nông dân; tuy nhiên,
               do vấp phải sự chống đối của các đại điền chủ và các công ti nước ngoài, việc chia
               ruộng đất cho nông dân gặp nhiều khó khăn. Riêng nhà nước xã hội chủ nghĩa Cu ba
               đã tiến hành thành công cải cách ruộng đất.



               b) Các ngành nông nghiệp
                       - Ngành trồng trọt

                       - Dựa vào hình 444, cho biết Trung và Nam Mĩ có các loại cây trồng chủ yếu nào
               và phân bố ở đâu ?]]></page><page Index="28"><![CDATA[Do lệ thuộc vào nước ngoài, ngành trồng trọt ở nhiều nước Trung và Nam Mĩ
               mang tính chất độc canh, mỗi quốc gia trồng một vài loại cây công nghiệp hoặc cây ăn
               quả... để xuất khẩu. Các quốc gia ở eo đất Trung Mĩ trồng mía, bông, cà phê và đặc biệt
               là chuối. Các quốc gia trên quần đảo Ăng-ti trồng cà phê, ca cao, thuốc lá và đặc biệt là
               mía (Cu-ba). Các quốc gia ở Nam Mĩ cũng trồng nhiều bông, chuối, ca cao, mía, cây ăn
               quả cận nhiệt và đặc biệt là cà phê (Bra-xin, Cô-lôm bi-a).

                       Một số nước xuất khẩu nhiều lúa mì như Braxin, Ác-hen-ti-na; tuy vậy, nhiều
               nước ở Trung và Nam Mĩ vẫn phải nhập lương thực.

                       - Ngành chăn nuôi và đánh cá
                       - Dựa vào hình 444, cho biết loại gia súc chủ yếu được nuôi ở Trung và Nam Mĩ.
               Chúng được nuôi chủ yếu ở đâu ? Vì sao ?
                       Bra-xin, Ác-hen-ti-na, U-ru-goay, Pa-ra-goay là những nước có ngành chăn nuôi
               bò thịt, bò sữa phát triển với quy mô lớn, nhờ có nhiều đồng cỏ rộng tươi tốt. Trên
               sườn núi Trung An-đét, người ta nuôi cừu, lạc đà La-ma.

                       Ở Pê-ru rất phát triển ngành đánh cá biển, sản lượng cá vào bậc nhất thế giới.


                                     Chế độ sở hữu ruộng đất ở Trung và Nam Mĩ còn bất hợp lí. Nền
                              nông nghiệp của nhiều quốc gia bị lệ thuộc vào nước ngoài
                                     Các nông sản xuất khẩu chủ yếu là cây công nghiệp và cây ăn quả
                              như chuối, cà phê, ca cao, thuốc lá, mía, bông. Một số nước ở Nam Mĩ phát

                              triển trồng cây lương thực, chăn nuôi gia súc theo quy mô lớn. Tuy vậy,
                              đa số các nước Trung và Nam Mĩ vẫn phải nhập lương thực và thực phẩm.



                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Nêu sự bất hợp lí trong chế độ sở hữu ruộng đất ở Trung và Nam Mĩ.
               2. Dựa vào hình 444, nêu tên và trình bày sự phân bố của các cây trồng chính ở Trung
               và Nam Mĩ.]]></page><page Index="29"><![CDATA[Bài 45 : KINH TẾ TRUNG VÀ NAM MĨ



               2. Công nghiệp

                       - Dựa vào hình 45.1, trình bày sự phân bố sản xuất của các ngành công nghiệp
               chủ yếu ở khu vực Trung và Nam Mĩ.






























                       Bra-xin, Ac-hen-ti-na, Chi-lê và Vê-nê-xu-ê-la là những nước công nghiệp mới
               có nền kinh tế phát triển nhất trong khu vực. Các ngành công nghiệp chủ yếu là cơ khí
               chế tạo, lọc dầu, hoá chất, dệt, thực phẩm. Các nước trên luôn cố gắng thu hút vốn đầu
               tư nước ngoài để phát triển công nghiệp. Tuy nhiên, việc sử dụng vốn vay thiếu hiệu
               quả, dẫn đến nợ nước ngoài tăng cao, đe doạ sự ổn định kinh tế trong nước.

                       Các nước ở khu vực An-đét và éo đất Trung Mĩ phát triển mạnh công nghiệp
               khai khoáng. Đa số các xí nghiệp khai thác khoáng sản lớn đều do các công ti tư bản
               nước ngoài nắm giữ.]]></page><page Index="30"><![CDATA[Ở các nước trong vùng biển Ca-ri-bê, ngành công nghiệp chủ yếu là sơ chế nông
               sản và chế biến thực phẩm như sản xuất đường, đóng hộp hoa quả…


               3. Vấn đề khai thác rừng A-ma-dôn

                       Với diện tích rộng lớn, đất đai màu mỡ được bao phủ bởi rừng rậm nhiệt đới,
               mạng lưới sông ngòi rộng lớn và dày đặc, nhiều khoáng sản với trữ lượng lớn. A-ma-
               dôn không chỉ là lá phổi của thế giới, một vùng dự trữ sinh học quý giá mà còn là vùng
               có nhiều tiềm năng để phát triển nông nghiệp, công nghiệp  và giao thông vận tải
               đường sông.

                       Việc khai thác rừng A-ma-dôn để lấy gỗ và lấy đất canh tác, xây dựng đường bộ
               và đường sắt xuyên A-ma-dôn đến các vùng mỏ và các đô thị mới đã góp phần phát
               triển kinh tế và đời sống ở vùng đồng bằng A-ma-dôn nhưng cũng làm cho môi trường
               rừng A-ma-dôn bị huỷ hoại dần, ảnh hưởng tới khí hậu khu vực và toàn cầu.

               4. Khối thị trường chung Mec-cô-xua
                       Năm 1991, các nước Bra-xin, Ac-hen-ti-na, U-ru-guay và Pa-ra-guay đã thống
               nhất cùng nhau hình thành một thị trường chung để tăng cường quan hệ ngoại thương
               giữa các thành viên, thoát khỏi sự lũng đoạn kinh tế của Hoa Kì. Đó là cơ sở để hình
               thành Khối thị trường chung Mec-cô-xua.

                       Việc tháo dỡ hàng rào thuế quan và tăng cường trao đổi thương mại giữa các
               quốc gia trong khối đã góp phần gia tăng sự thịnh vượng của các thành viên trong
               khối.

                       Những năm qua, khối Mec-cô-xua đã kết nạp thêm hai thành viên mới là Chi-lê,
               Bô-li-vi-a và đang hướng tới việc thành lập thị trường chung Liên Mĩ.

                                     Hoạt động kinh tế chủ yếu của các nước Trung và Nam Mĩ là sản
                              xuất nông sản và khai thác khoáng sản nhằm mục đích xuất khẩu. Bốn
                              nước có nền kinh tế phát triển nhất trong khu vực là Bra-xin, Ac-hen-ti-
                              na, Chi-lê νà Ve-ne-xu-e-la.

                                     Việc khai thác rừng A-ma-dôn vào mục đích kinh tế đã tác động
                              xấu tới môi trường của khu vực và thế giới.
                                     Để thoát khỏi sự lũng đoạn kinh tế của Hoa Kì, một số quốc gia ở
                              Trung và Nam Mĩ đã cùng nhau hình thành Khối thị trường chung Mec-
                              cô-xua.
                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Trình bày sự phân bố sản xuất của một số ngành công nghiệp chủ yếu ở Trung và
               Nam Mĩ.

               2. Tại sao phải đặt vấn đề bảo vệ rừng A-ma-dôn ?]]></page><page Index="31"><![CDATA[Bài 46 : THỰC HÀNH



                              SỰ PHÂN HOÁ CỦA THẢM THỰC VẬT


                              Ở SƯỜN ĐÔNG VÀ SƯỜN TÂY CỦA DÃY AN-ĐET


























               1. Quan sát hình 46.1, cho biết các đai thực vật theo chiều cao ở sườn tây An-đét.

               2. Quan sát hình 46.2:
               - Cho biết thứ tự các đai thực vật theo chiều cao của sườn đông An-đét.

               - Từng đai thực vật được phân bố từ độ cao nào đến độ cao nào ?

               3. Quan sát các hình 46,1 và 46.2, cho biết: Tại sao từ độ cao 0m đến 1000m, ở sườn
               đông có rừng nhiệt đới còn ở sườn tây là thực vật nửa hoang mạc ?]]></page><page Index="32"><![CDATA[Chương VIII


                              CHÂU NAM CỰC




                              Bài 47 :   CHÂU NAM CỰC –

                                            CHÂU LỤC LẠNH NHẤT THẾ GIỚI



                              Châu Nam Cực bị băng tuyết bao phủ quanh năm. Vì thế nơi đây không
                              có cư dân sinh sống thường xuyên.

               1. Khí hậu

                       Châu Nam Cực bao gồm phần lục địa Nam Cực và các đảo ven lục địa. Diện tích
               14,1 triệu km .
                              2
                       - Quan sát hình 47.1, xác định vị trí địa lí của châu Nam Cực. Vị trí địa lí đó ảnh
               hưởng như thế nào đến khí hậu của châu lục ?]]></page><page Index="33"><![CDATA[- Quan sát hình 47.2, nhận xét về chế độ nhiệt của châu Nam Cực.




















                       Châu Nam Cực còn được gọi là "cực lạnh" của thế giới. Vào năm 1967, các nhà
               khoa học Na Uy đã đo được nhiệt độ thấp nhất ở Nam Cực là -94,5°C.

                       Nơi đây là vùng khí áp cao ; gió từ trung tâm lục địa toả ra theo hướng ngược
               chiều kim đồng hồ, với vận tốc thường trên 60 km/giờ. Vùng Nam Cực là nơi có gió
               bão nhiều nhất thế giới.












                       - Quan sát hình 47.3, cho biết đặc điểm nổi bật của bề mặt lục địa Nam Cực.

                       Do điều kiện khí hậu giá lạnh quanh năm, gần như toàn bộ lục địa Nam Cực bị
               băng phủ, tạo thành các cao nguyên băng khổng lồ. Thể tích băng ở đây lên tới trên 35
               triệu km .
                         3
                       Lớp băng phủ ở lục địa Nam Cực thường xuyên di chuyển từ vùng trung tâm ra

               các biển xung quanh. Khi đến bờ, băng bị vỡ ra, tạo thành các băng sơn (núi băng) trôi
               trên biển, rất nguy hiểm cho tàu bè qua lại.]]></page><page Index="34"><![CDATA[Ngày nay, dưới tác động của hiệu ứng nhà kính, khí hậu Trái Đất đang nóng lên,
               lớp băng ở Nam Cực ngày càng tan chảy nhiều hơn.

                       - Sự tan băng ở châu Nam Cực sẽ ảnh hưởng đến đời sống của con người trên
               Trái Đất như thế nào ?

                       Do khí hậu lạnh khắc nghiệt, trên lục địa Nam Cực, thực vật không thể tồn tại.
               Chim cánh cụt, hải cẩu, hải báo và các loài chim biển sống ở ven lục địa và trên các đảo,
               dựa vào nguồn tôm, cá và phù du sinh vật dồi dào trong các biển bao quanh. Cá voi
               xanh ở vùng biển Nam Cực trước kia rất nhiều, nhưng do con người đánh bắt quá mức
               nên chúng đang có nguy cơ tuyệt chủng, cần được bảo vệ nghiêm ngặt.
                       Lục địa Nam Cực giàu khoáng sản như than đá, sắt, đồng... trong đó nhiều nhất
               là than và sắt. Ngoài ra, vùng thềm lục địa Nam Cực còn có tiềm năng về dầu mỏ và khí
               tự nhiên.


               2. Vài nét về lịch sử khám phá và nghiên cứu
                       Nam Cực là châu lục được biết đến muộn nhất.

                       Con người đã phát hiện ra châu Nam Cực vào cuối thế kỉ XIX, nhưng mãi đến
               đầu thế kỉ XX một số nhà thám hiểm mới đặt chân lên được lục địa và sau đó tiến sâu

               dần vào các vùng nội địa.]]></page><page Index="35"><![CDATA[Từ năm 1957, việc nghiên cứu châu Nam Cực được xúc tiến mạnh mẽ và toàn
               diện. Đã có nhiều nước như Nga, Hoa Kì, Anh, Pháp, Ô-xtrây-li-a, Ác-hen-ti-na, Nhật
               Bản... xây dựng các trạm nghiên cứu khoa học ở đây.
                       Ngày 1-12-1959, đã có 12 quốc gia kí "Hiệp ước Nam Cực", quy định việc khảo
               sát Nam Cực chỉ giới hạn trong mục đích vì hoà bình và không công nhận những đòi
               hỏi phân chia lãnh thổ, tài nguyên ở châu Nam Cực.

                       Cho đến nay, châu Nam Cực vẫn chưa có dân cư sinh sống thường xuyên, chỉ có
               các nhà khoa học sống trong các trạm nghiên cứu khoa học, được trang bị những
               phương tiện kĩ thuật hiện đại.


                                     Châu Nam Cực bị băng tuyết bao phủ quanh năm, giàu tài nguyên
                              khoáng sản, là châu lục được phát hiện và nghiên cứu muộn nhất. Đây là
                              châu lục duy nhất trên thế giới chưa có cư dân sinh sống thường xuyên.



                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Nêu những đặc điểm tự nhiên của châu Nam Cực.

               2. Tại sao châu Nam Cực là một hoang mạc lạnh mà vùng ven bờ và trên các đảo vẫn
               có nhiều chim và động vật sinh sống ?]]></page><page Index="36"><![CDATA[Chương V


                              CHÂU ĐẠI DƯƠNG



                              Bài 48 : THIÊN NHIÊN CHÂU ĐẠI DƯƠNG



                              Nằm giữa Thái Bình Dương mênh mông, châu Đại Dương có tổng diện tích
                              hơn 85 triệu km  gồm lục địa Ô-xtrây-li-a và vô số đảo và quần đảo lớn
                                                2
                              nhỏ. Khí hậu nóng ẩm điều hoà, cây cối xanh tốt quanh năm đã biến các
                              đảo  của  châu  Đại  Dương  thành  "thiên  đàng  xanh"  giữa  biển  cả  mênh
                              mông.




               1. Vị trí địa lí, địa hình

                       Thái Bình Dương là đại dương lớn nhất thế giới, chiếm 1/3 diện tích bề mặt
               Trái Đất nhưng lại không yên tĩnh như tên gọi. Những trận cuồng phong trên biển và
               bão nhiệt đới có sức tàn phá lớn đối với các đảo và các vùng ven biển. Vành đai lửa
               Thái Bình Dương là nơi thường xuyên có những trận động đất và núi lửa phun, kèm
               theo những đợt sóng thần dữ dội.]]></page><page Index="37"><![CDATA[Giữa màu xanh mênh mông của Thái Bình Dương, bên cạnh lục địa Ô-xtrây-lia
               là vô số các đảo lớn nhỏ nằm rải rác hoặc tập trung thành những quần đảo, tạo thành
               các chuỗi đảo hình vòng cung. Tất cả hợp thành châu Đại Dương.
                       - Dựa vào hình 48.1, hãy :

                       + Xác định vị trí lục địa Ô-xtrây-li-a và các đảo lớn của châu Đại Dương.
                       + Xác định vị trí các chuỗi đảo thuộc châu Đại Dương.

                       Phía tây kinh tuyến 180°, trong vùng Tây Thái Bình Dương, từ phía nam lên là
               quần đảo Niu Di-len, lục địa Ô-xtrây-li-a, kế tiếp là chuỗi đảo núi lửa Mê-la-nê-di và
               trên cùng là chuỗi đảo san hô Mi-crô-nê-di với khoảng 1300 đảo nhỏ, nhiều đảo chỉ
               rộng trên dưới 1 km .
                                      2
                       Phía đông kinh tuyến 180  là chuỗi đảo núi lửa nhỏ và đảo san hô Pô-li-nê-di,
                                                   o
               nằm rải rác trong vùng Đông Thái Bình Dương rộng lớn. Nhiều đảo cách xa nhau hàng

               nghìn kilômét.

               2. Khí hậu, thực vật và động vật

































                       - Dựa vào hình 48.2, cho biết đặc điểm khí hậu của các đảo thuộc châu Đại Dương.]]></page><page Index="38"><![CDATA[Phần lớn các đảo và quần đảo của châu Đại Dương có khí hậu nóng ẩm và điều
               hoà. Mưa nhiều nhưng lượng mưa thay đổi tuỳ thuộc vào hướng gió và hướng núi.
               Rừng xích đạo xanh quanh năm hoặc rừng mưa mùa nhiệt đới phát triển xanh tốt cùng
               với rừng dừa đã biến các đảo thành những "thiên đàng xanh" giữa Thái Bình Dương.
               Biển nhiệt đới trong xanh với các rặng san hô có nhiều hải sản, là nguồn sống của dân
               cư và là tài nguyên du lịch quan trọng của nhiều nước.

                       Phần lớn diện tích lục địa Ô-xtrây-li-a là hoang mạc. Ô-xtrây-li-a nguyên là một
               phẩn của lục địa Nam Cực, được tách ra và trôi dạt về phía Xích đạo cách đây từ 55
               triệu năm đến 10 triệu năm nên đã bảo tồn được những động vật độc đáo duy nhất
               trên thế giới như các loài thú có túi, cáo mỏ vịt. Ở đây có hơn 600 loài bạch đàn khác
               nhau.
                       Quần đảo Niu Di-len và phía nam Ô-xtrây-lia có khí hậu ôn đới.















                       Bão nhiệt đới cùng với nạn ô nhiễm biển và mực nước biển dâng cao do Trái
               Đất nóng lên đang đe doạ cuộc sống của dân cư trên nhiều đảo thuộc châu Đại Dương.

                                     Châu Đại Dương gồm lục địa Ô-xtrây-li-a, quần đảo Niu Di-len, ba
                              chuỗi đảo san hô và núi lửa Mê-la-nê-di, Mi-crô-nê-di, Pô-li-nê-di và vô
                              số đảo nhỏ trong Thái Bình Dương. Phần lớn các đảo của châu Đại Dương
                              có khí hậu nhiệt đới nóng ẩm, điều hoà, mưa nhiều. Phần lớn diện tích
                              lục  địa  Ô-xtrây-li-a  là  hoang  mạc.  Biển  và  rừng  là  những  nguồn  tài
                              nguyên quan trọng của châu Đại Dương.



                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Cho biết nguồn gốc hình thành các đảo của châu Đại Dương.

               2. Nguyên nhân nào đã khiến cho các đảo và quần đảo của châu Đại Dương được gọi
               là "thiên đàng xanh" của Thái Bình Dương ?
               3. Tại sao đại bộ phận diện tích lục địa Ô-xtrây-lia có khí hậu khô hạn ?]]></page><page Index="39"><![CDATA[Bài 49 : DÂN CƯ VÀ KINH TẾ CHÂU ĐẠI DƯƠNG


                              Châu Đại Dương là châu lục thưa dân nhưng có tỉ lệ đô thị hoá cao. Trình
                              độ phát triển kinh tế giữa các nước rất chênh lệch.



               1. Dân cư
                       - Qua bảng số liệu dưới đây, nhận xét về mật độ dân số và tỉ lệ dân thành thị ở
               một số quốc gia thuộc châu Đại Dương (năm 2001).


                        Tên nước             Diện tích         Dân số       Mật độ dân số       Tỉ lệ dân
                                            (nghìn km )     (triệu người)    (người/km )      thành thị (%)
                                                      2
                                                                                        2
                 Toàn châu Đại Dương           8537              31               3,6              69

                 Papua Niu Ghinê                463               5              10,8              15


                 Ô-xtrây-li-a                  7741             19,4              2,5              85

                 Va-nu-a-tu                      12              0,2             16,6              21


                 Niu Di-len                     271              3,9             14,4              77


                        Châu  Đại  Dương  là
                châu  lục  có  mật  độ  dân  số
                thấp nhất thế giới. Phần lớn
                dân cư sống tập trung ở dải
                đất hẹp  phía  đông  và  đông
                nam Ô-xtrây-li-a, ở Bắc Niu
                Di-len và ở Pa-pua Niu Ghi-
                nê. Trong khi đó, nhiều đảo
                chỉ  có  vài  chục  người  hoặc
                không có người ở.
                              Tỉ  lệ  dân  thành  thị
                cao,  năm  2001  có  tới  69%
                dân số sống trong các đô thị.


                       Dân cư gồm hai thành phần chính là người bản địa và người nhập cư.]]></page><page Index="40"><![CDATA[Người bản địa chiếm khoảng 20% dân số, bao gồm người Ô-xtra-lô-it sống ở Ô-
               xtrây-li-a và các đảo chung quanh, người Mê-la-nê-diêng sống trên các đảo Tây Thái
               Bình Dương và người Pô-li-nê-diêng sống trên các đảo Đông Thái Bình Dương.

                       Người nhập cư chiếm khoảng 80% dân số, phần lớn là con cháu người châu Âu
               đến xâm chiếm và khai phá thuộc địa từ thế kỉ XVIII. Các nước có tỉ lệ người gốc Âu
               lớn nhất là Ô-xtrây-li-a và Niu Di-len. Gần đây còn có thêm người nhập cư gốc Á.
                       Châu Đại Dương còn có một số đảo thuộc chủ quyền của một số quốc gia ở các
               châu lục khác (như : Anh, Pháp, Hoa Kì, Chi-lê...).
               2. Kinh tế

                       - Dựa vào bảng số liệu thống kê dưới đây nhận xét trình độ phát triển kinh tế của
               một số quốc gia ở châu Đại Dương. (Năm 2000)



                                                   Nước                                        Pa-pua Niu
                 Các tiêu chí                   Ô-xtrây-li-a    Niu Di-len      Va-nu-a-tu        Ghi-nê


                 1. Thu nhập bình quân
                 đầu người (USD)                  20337,5        13026,7          1146,2          677,5

                 2. Cơ cấu thu nhập quốc
                 dân (%) :
                 - Nông nghiệp                        3              9              19              27
                 - Công nghiệp                       26              25             9,2            41,5
                 - Dịch vụ                           71              66            71,8            31,5]]></page><page Index="41"><![CDATA[Khoáng sản tuy có trữ lượng lớn nhưng chủ yếu tập trung trên các đảo lớn
               thuộc Tây Thái Bình Dương. Các khoáng sản chính là bôxít (1/3 trữ lượng của thế
               giới), niken (1/5 trữ lượng của thế giới), sắt, than đá, dầu mỏ, khí đốt, vàng, đồng,
               thiếc, uranium ...
                       Các đảo san hô thường có nhiều phốt phát, nhiều bãi biển đẹp, đại dương bao
               quanh có nhiều hải sản.

                       Châu Đại Dương có ít đất trồng trọt. Ở lục địa Ô-xtrây-li-a, đất trồng trọt chỉ
               chiếm khoảng 5% tổng diện tích. Màu mỡ nhất là đất núi lửa trên các đảo.
                       Kinh tế của các nước châu Đại Dương phát triển rất không đều. Ô-xtrây-li-a và
               Niu Di-len là hai nước có nền kinh tế phát triển hơn cả; tuy lực lượng lao động trong
               nông nghiệp chiếm tỉ lệ rất thấp nhưng hai nước này lại nổi tiếng về xuất khẩu lúa mì,

               len, thịt bò, thịt cừu, sản phẩm từ sữa...; các ngành công nghiệp khai khoáng, chế tạo
               máy và phụ tùng điện tử, chế biến thực phẩm... rất phát triển.]]></page><page Index="42"><![CDATA[Các quốc đảo còn lại đều là những nước đang phát triển. Kinh tế chủ yếu dựa
               vào khai thác tài nguyên thiên nhiên để xuất khẩu. Các mặt hàng xuất khẩu chính là
               khoáng sản (phốt phát, dầu mỏ, khí đốt, vàng, than đá, sắt...), nông sản (cùi dừa khô,
               ca cao, cà phê, chuối, vani...), hải sản (cá ngừ, cá mập, ngọc trai...), gỗ. Trong công
               nghiệp, chế biến thực phẩm là ngành phát triển nhất.
                       Ngành du lịch có vai trò quan trọng trong nền kinh tế của nhiều nước.




                                     Châu Đại Dương có mật độ dân số thấp nhất thế giới. Tỉ lệ dân
                              thành thị cao, nhất là ở Ô-xtrây-li-a và Niu Di-len.
                                     Kinh tế phát triển rất không đều giữa các nước. Ô-xtrây-li-a và Niu
                              Di-len là hai nước có nền kinh tế phát triển. Các nước còn lại kinh tế chủ
                              yếu dựa vào du lịch và khai thác tài nguyên thiên nhiên để xuất khẩu.


                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Trình bày đặc điểm dân cư của châu Đại Dương.
               2. Nêu sự khác biệt về kinh tế của Ô-xtrây-li-a và Niu Di-len với các quốc đảo còn lại

               trong châu Đại Dương.]]></page><page Index="43"><![CDATA[Bài 50 : THỰC HÀNH


                              VIẾT BÁO CÁO VỀ ĐẶC ĐIỂM TỰ NHIÊN

                              CỦA Ô-XTRÂY-Ll-A



                       1. Dựa vào hình 48.1 và lát cắt địa hình dưới đây, trình bày đặc điểm địa hình
               Ô-xtrây-li-a theo gợi ý sau:
                       - Địa hình có thể chia làm mấy khu vực ?

                       - Đặc điểm địa hình và độ cao chủ yếu của mỗi khu vực.
                       - Đỉnh núi cao nhất nằm ở đâu? Cao khoảng bao nhiêu?






















                       2. Dựa vào các hình 48.1, 50.2 và 50.3, nêu nhận xét về khí hậu của lục địa Ô-
               xtrây-li-a theo gợi ý sau:

                       - Các loại gió và hướng gió thổi đến lục địa Ô-xtrây-li-a.
                       - Sự phân bố lượng mưa trên lục địa Ô-xtrây-li-a. Giải thích sự phân bố đó.

                       - Sự phân bố hoang mạc ở lục địa Ô-xtrây-li-a. Giải thích sự phân bố đó.]]></page><page Index="44"><![CDATA[]]></page><page Index="45"><![CDATA[Chương V


                              CHÂU ÂU



                              Bài 51 : THIÊN NHIÊN CHÂU ÂU


                              Châu Âu là một bộ phận của lục địa Á - Âu, nằm trong đới khí hậu ôn hoà.
                              Thiên nhiên được con người khai thác từ lâu đời và ngày càng được sử
                              dụng có hiệu quả.


               1. Vị trí, địa hình]]></page><page Index="46"><![CDATA[Châu Âu là một châu lục thuộc lục địa Á-Âu, diện tích chỉ chiếm trên 10 triệu
               km2. Dãy Uran là ranh giới tự nhiên ở phía đông, ngăn cách châu Âu với châu Á.

                       Nằm ở khoảng giữa các vĩ tuyến 36°B và 71°B, châu Âu có ba mặt giáp các biển
               và đại dương. Bờ biển dài 43.000 km, bị cắt xẻ mạnh, tạo thành nhiều bán đảo, vũng
               vịnh và biển ăn sâu vào đất liền.

                       - Xác định trên hình 51.1 :
                       + Các biển : Địa Trung Hải, Măng-sơ, Biển Bắc, Ban-tích, Biển Đen (Hắc Hải), Biển
               Trắng (Bạch Hải).

                       + Các bán đảo : Xcan-đi-na-vi, I-bê-rich, I-ta-li-a, Ban-căng.
                       Châu Âu có ba dạng địa hình chính: đồng bằng, núi già, núi trẻ. Đồng bằng kéo
               dài từ tây sang đông, chiếm 2/3 diện tích châu lục. Núi già nằm ở phía bắc và vùng
               trung tâm, với những đỉnh tròn, thấp, sườn thoải. Núi trẻ ở phía nam, với những đỉnh
               cao, nhọn bên cạnh những thung lũng sâu.

                       - Quan sát lược đồ 51.1, cho biết tên các đồng bằng lớn và các dãy núi chính ở
               châu Âu.




               2. Khí hậu, sông ngòi, thực vật
                       - Quan sát hình 51.2, cho biết châu Âu có các kiểu khí hậu nào ?

                       Đại bộ phận lãnh thổ châu Âu có khí hậu ôn đới hải dương và ôn đới lục địa, chỉ
               một diện tích nhỏ ở phía bắc vòng cực là có khí hậu hàn đới và phần phía nam có khí
               hậu địa trung hải.
                       - Quan sát hình 51.1, nhận xét về mật độ sông ngòi ở châu Âu. Kể tên những con
               sông lớn ở châu Âu. Các sông này đổ vào biển nào ?

                       Sông ngòi ở châu Âu có lượng nước dồi dào. Các sông đổ ra Bắc Băng Dương
               thường đóng băng một thời gian dài trong mùa đông, nhất là khu vực các cửa sông.

                       Các sông quan trọng là Đa-nuyp, Rai-nơ và Von-ga. Nhiều sông ở châu Âu được
               nối với nhau bởi các kênh đào, tạo thành một hệ thống đường thuỷ dày đặc.

                       Thảm thực vật thay đổi từ tây sang đông và từ bắc xuống nam theo sự thay đổi
               của nhiệt độ và lượng mưa. Vùng ven biển Tây Âu phổ biến là rừng cây lá rộng (sồi,
               dẻ...). Vào sâu lục địa, rừng lá rộng nhường chỗ cho rừng lá kim (thông, tùng...). Ở phía
               đông nam, rừng được thay thế bằng thảo nguyên. Ven Địa Trung Hải có rừng lá cứng...]]></page><page Index="47"><![CDATA[Châu Âu là một bộ phận của lục địa Á - Âu, bờ biển bị cắt xẻ mạnh,
                              biển ăn sâu vào đất liền, tạo thành nhiều bán đảo. Đồng bằng kéo dài từ
                              tây sang đông, núi già ở phía bắc và vùng trung tâm, núi trẻ ở phía nam.

                                     Đại bộ phận lãnh thổ châu Âu có khí hậu ôn đới, chỉ một diện tích
                              nhỏ ở phía bắc vòng cực có khí hậu hàn đới: phía nam có khí hậu địa
                              trung hải. Sông ngòi dày đặc, lượng nước dồi dào. Sự phân bố thực vật
                              thay đổi theo nhiệt độ và lượng mưa; ven biển Tây Âu có rừng lá rộng, đi
                              sâu vào nội địa có rừng lá kim, phía đông nam có thảo nguyên và ven Địa
                              Trung Hải có rừng lá cứng…




                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Dựa vào hình 51.1, trình bày sự phân bố các loại địa hình chính của châu Âu.
               2. Dựa vào các hình 51.1 và 51.2, giải thích vì sao ở phía tây châu Âu có khí hậu ấm áp
               và mưa nhiều hơn ở phía đông ?]]></page><page Index="48"><![CDATA[Bài 52 : THIÊN NHIÊN CHÂU ÂU

                                          (Tiếp theo)



                              Trải dài theo hướng vĩ tuyến trong đới khí hậu ôn hoà, châu Âu gồm nhiều
                              kiểu môi trưởng tự nhiên. Con người đã nỗ lực rất nhiều để khai thác có
                              hiệu quả các nguồn lợi kinh tế, kết hợp với cải tạo và bảo vệ thiên nhiên.


                3. Các môi trường tự nhiên

                a) Môi trường ôn đới hải dương

                        -  Quan sát hình 52.1, cho  biết đặc
                điểm của khí hậu ôn đới hải dương.
                        Các  nước  vùng  ven  biển  Tây  Âu
                như Anh, Ai-len, Pháp... có khí hậu ôn đới
                hải dương, mùa hạ mát, mùa đông không
                lạnh lắm. Nhiệt độ thường trên 0oC. Mưa
                quanh năm và lượng mưa tương đối lớn
                (khoảng 800 - 1000 mm/năm), có nhiều
                sương mù, đặc biệt là về mùa thu - đông.
                Dòng hải lưu nóng Bắc Đại Tây Dương và
                gió Tây ôn đới có vai trò rất lớn, làm cho
                khí hậu của các nước này ấm và ẩm hơn
                so với các nơi khác cùng vĩ độ.

                        Sông ngòi nhiều nước quanh năm
                và không đóng băng. Rừng sồi, dẻ xưa kia
                có diện tích rất lớn, nay chỉ còn lại trên
                các sườn núi.
                b) Môi trường ôn đới lục địa

                        -  Quan sát hình 52.2, cho  biết đặc
                điểm của Khí hậu ôn đới lục địa.
                        Khu vực Đông Âu có khí hậu ôn đới
                lục địa.

                             Ở phía bắc của Đông Âu, mùa đông
                kéo dài và có tuyết phủ. Càng đi về phía
                nam,  mùa  đông  càng  ngắn  dần,  mùa  hạ
                nóng hơn, lượng mưa giảm dần. Vào sâu
                trong đất liền, mùa đông lạnh và tuyết rơi
                nhiều, mùa hạ nóng và có mưa.]]></page><page Index="49"><![CDATA[Sông nhiều nước trong mùa xuân - hạ và có thời kì đóng băng vào mùa đông.
               Càng vào sâu trong nội địa, thời gian sông đóng băng càng dài hơn.

                       Rừng và thảo nguyên chiếm phần lớn diện tích. Thực vật thay đổi từ bắc xuống
               nam. Ở vùng gần vòng cực là đới đồng rêu băng giá quanh năm. Về phía nam lần lượt
               là rừng lá kim, rừng hỗn giao, rừng lá rộng, thảo nguyên rừng. Phía đông nam là thảo
               nguyên. Ven biển Ca-xpi là vùng nửa hoang mạc.


               c) Môi trường địa trung hải
                        - Quan sát hình 52.3, cho biết khí
                hậu địa trung hải có gì đặc biệt.
                        Ở  các  nước  Nam  Âu,  ven  Địa
                Trung Hải, vào mùa thu - đông thời tiết
                không  lạnh  lắm  và  có  mưa,  thường  là
                những trận mưa rào. Mùa hạ nóng, khô.

                        Sông ngòi ngắn và dốc, mùa thu -
                đông  có  nhiều  nước  hơn  và  mùa  hạ  ít
                nước.

                             Thực vật thích nghi với điều kiện
                khí  hậu  khô  hạn  trong  mùa  hạ.  Rừng
                thưa,  bao  gồm  các  loại  cây  lá  cứng  và
                xanh quanh năm.



               d) Môi trường núi cao]]></page><page Index="50"><![CDATA[Môi trường núi cao điển hình là môi trường thuộc dãy An-pơ.

                       - Quan sát hình 52.4 cho biết trên dãy An-pơ có bao nhiêu đai thực vật ? Mỗi đai
               bắt đầu và kết thúc ở độ cao nào ?
                       Dãy An-pơ nhận được nhiều mưa ở các sườn phía tây. Thảm thực vật thay đổi
               theo độ cao. Ở chân núi, rừng đã được con người khai phá từ lâu để sản xuất nông
               nghiệp. Từ độ cao 800 m đến khoảng 1800 m, nhiệt độ giảm dần, mưa nhiều, rừng hỗn
               giao phát triển. Trên 1800m, nhiệt độ tiếp tục giảm, là địa bàn của các loài cây lá kim
               (thông, tùng...). Trên 2200 m là vùng đồng cỏ núi cao. Cuối cùng, trên 3000 m là thế
               giới của băng tuyết vĩnh cửu và băng hà.



                              Châu Âu có các loại môi trường:

                              Môi trường ôn đới hải dương ở các đảo và ven biển Tây Âu có khí hậu ôn
                       hoà, sông ngòi nhiều nước quanh năm, phát triển rừng cây lá rộng: sồi, dẻ...
                              Vào sâu trong đất liền là môi trường ôn đới lục địa, biên độ nhiệt trong
                       năm lớn, lượng mưa giảm, sông ngòi có thời kì đóng băng về mùa đông. Rừng
                       và thảo nguyên chiếm phần lớn diện tích.
                              Phía nam là môi trường địa trung hải, mưa tập trung vào thu đông, mùa
                       hạ nóng khô, sông ngòi ngắn và dốc, rừng thưa, cây lá cứng xanh quanh năm.

                              Môi trường núi cao có nhiều mưa trên các sườn đón gió ở phía tây, thực
                       vật thay đổi theo độ cao.




                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. So sánh sự khác nhau giữa khí hậu ôn đới hải dương và khí hậu ôn đới lục địa, giữa
               khí hậu ôn đới lục địa và khí hậu địa trung hải.

               2. Tại sao thảm thực vật ở châu Âu lại thay đổi từ tây sang đông ?]]></page><page Index="51"><![CDATA[Bài 53 : THỰC HÀNH

                              ĐỌC, PHÂN TÍCH LƯỢC ĐỒ, BIỂU ĐỒ

                              NHIỆT ĐỘ VÀ LƯỢNG MƯA CHÂU ÂU



               1. Nhận biết đặc điểm khí hậu

                       Quan sát hình 51.2:
                       - Cho biết vì sao cùng vĩ độ nhưng miền ven biển của bán đảo Xcan đi-na-vi có
               khí hậu ấm áp và mưa nhiều hơn ở Ai-xơ-len ?
                       - Quan sát các đường đẳng nhiệt tháng giêng, nhận xét về nhiệt độ của châu Âu
               vào mùa đông.

                       - Nêu tên các kiểu khí hậu ở châu Âu. So sánh diện tích của các vùng có các kiểu
               khí hậu đó.
               2. Phân tích một số biểu đồ nhiệt độ và lượng mưa



















                       Phân tích các biểu đồ hình 53.1, theo trình tự:
                       - Nhiệt độ trung bình tháng 1 và tháng VII. Sự chênh lệch nhiệt độ giữa tháng I
               và tháng VII. Nhận xét chung về chế độ nhiệt.

                       - Các tháng mưa nhiều. Các tháng mưa ít. Nhận xét chung về chế độ mưa.
                       - Xác định kiểu khí hậu của từng trạm. Cho biết lí do.

                       - Xếp các biểu đồ nhiệt độ và lượng mưa (A, B, C) với các lát cắt thảm thực vật
               (D, E, F) thành từng cặp sao cho phù hợp.]]></page><page Index="52"><![CDATA[Bài 54 : DÂN CƯ. XÃ HỘI CHÂU ÂU


                              Các cuộc thiên di và chiến tranh tôn giáo trong lịch sử đã làm cho các quốc
                              gia châu Âu ngày nay có sự đa dạng, phức tạp về dân tộc, tôn giáo, ngôn
                              ngữ và văn hoá. Hiện nay, châu Âu đang phải giải quyết nhiều vấn đề xã
                              hội: dân số đang già đi, các vấn đề của đô thị hoá, các vấn đề dân tộc, tôn
                              giáo.


               1. Sự đa dạng về tôn giáo, ngôn ngữ và văn hoá]]></page><page Index="53"><![CDATA[- Quan sát hình 54.1, cho biết châu Âu có các nhóm ngôn ngữ nào ? Nêu tên các
               nước thuộc từng nhóm.

                       Dân cư châu Âu chủ yếu thuộc chủng tộc Ơ-rô-pê-ô-it, gồm ba nhóm ngôn ngữ
               chính : nhóm Giecman, nhóm Latinh, nhóm Xlavơ.

                       Do tính chất đa dân tộc nên phần lớn các quốc gia ở châu Âu đều đa dạng về
               ngôn ngữ và văn hoá.
                       Phần lớn dân châu Âu theo Cơ Đốc giáo, gồm đạo Thiên Chúa, đạo Tin Lành và
               đạo Chính Thống. Ngoài ra, còn có một số vùng theo đạo Hồi.

               2. Dân cư châu Âu đang già đi. Mức độ đô thị hoá cao
                       Dân số châu Âu là 727 triệu người (năm 2001).

                       - Quan sát hình 54.2, nhận xét sự thay đổi kết cấu dân số theo độ tuổi của châu
               Âu và của thế giới trong giai đoạn 1960-2000.]]></page><page Index="54"><![CDATA[Tỉ lệ gia tăng dân số tự nhiên của châu Âu rất thấp, chưa tới 0,1%. Nhiều nước
               Đông Âu và một số nước Bắc Âu, Tây Âu có tỉ lệ gia tăng tự nhiên âm. Dân số tăng ở
               một số nước chủ yếu là do nhập cư.]]></page><page Index="55"><![CDATA[- Quan sát hình 54.3, nhận xét sự phân bố dân cư ở châu Âu :

                       + Các vùng có mật độ dân số cao (trên 125 người/km ).
                                                                                2
                       + Các vùng có mật độ dân số thấp (dưới 25 người/km ).
                                                                                2
                       Mật độ dân số trung bình của châu Âu là trên 70 người/km . Những vùng có
                                                                                          2
               mật độ dân số cao thường là các đồng bằng, các thung lũng lớn và đặc biệt là các vùng
               duyên hải. Trong khi đó, dân cư phân bố thưa thớt ở phía bắc và những vùng núi cao.

                       Đô thị hoá ở châu Âu có một số đặc điểm:


                       Mức độ đô thị hoá cao. Châu Âu có khoảng 75% dân số sống trong các đô thị và
               hơn 50 thành phố trên 1 triệu dân.


                       Ở những vùng công nghiệp lâu đời, các thành phố phát triển và nối liền với nhau
               tạo thành dải đô thị xuyên biên giới như dải đô thị kéo dài từ Li-vơ-pun (Anh) đến Côn
               (Đức).

                       Việc phát triển sản xuất công nghiệp ở vùng nông thôn cùng việc mở rộng ngoại

               ô của các đô thị đã thúc đẩy nhanh quá trình đô thị hoá nông thôn. Điều kiện sống của
               người dân nông thôn ngày càng gần với điều kiện sống của người dân thành thị.




                              Dân cư châu Âu chủ yếu thuộc chủng tộc Ơ-rô-pê-ô-it. Những cuộc thiên
                       di và chiến tranh tôn giáo trong lịch sử đã tạo nên sự đa dạng về văn hoá, ngôn
                       ngữ, tôn giáo trong các quốc gia ở châu Âu.

                              Tỉ lệ gia tăng dân số tự nhiên quá thấp. Dân số châu Âu đang già đi.

                              Đô thị hoá ở châu Âu có một số đặc điểm : tỉ lệ dân thành thị cao, các
                       thành phố nối tiếp nhau tạo thành dải đô thị, đô thị hoá nông thôn phát triển.


                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Trình bày sự đa dạng về ngôn ngữ, văn hoá và tôn giáo ở châu Âu.

               2. Phân tích hình 54.2 để thấy:
               - So với thế giới, châu Âu là một châu lục có dân số già.

               - Dân số châu Âu vẫn đang có xu hướng già đi.]]></page><page Index="56"><![CDATA[Bài 55 : KINH TẾ CHÂU ÂU



                              Sản xuất nông nghiệp ở châu Âu có hiệu quả cao nhờ ứng dụng các thành

                              tựu khoa học - kĩ thuật tiên tiến và sự hỗ trợ đắc lực của công nghiệp.
                              Ngành công nghiệp châu Âu đang có nhiều biến động về cơ cấu. Dịch vụ
                              phát triển mạnh và đem lại nguồn lợi lớn.




               1. Nông nghiệp

                       - Quan sát hình 55.1, cho biết :
                       + Các cây trồng và vật nuôi chính ở châu Âu.

                       + Sự phân bố của các cây trồng và vật nuôi đó.]]></page><page Index="57"><![CDATA[Quy mô sản xuất nông nghiệp ở các quốc gia châu Âu thường không lớn. Sản
               xuất được tổ chức theo các hộ gia đình hoặc các trang trại. Các hộ gia đình tiến hành
               sản xuất theo hướng đa canh; trong khi đó mỗi trang trại là một xí nghiệp nông nghiệp,
               sản xuất chuyên môn hoá một số sản phẩm.
                       Nhìn chung, các quốc gia ở châu Âu có nền nông nghiệp thâm canh, phát triển
               ở trình độ cao, áp dụng các tiến bộ khoa học - kĩ thuật tiên tiến và gắn chặt với công
               nghiệp chế biến, nhờ đó mà sản xuất nông nghiệp có hiệu quả cao. Ở hầu hết các nước,
               chăn nuôi có tỉ trọng cao hơn trồng trọt.

               2. Công nghiệp
                       - Dựa vào hình 55.2, trình bày sự phân bố các ngành công nghiệp ở châu Âu.]]></page><page Index="58"><![CDATA[Châu Âu là nơi tiến hành công nghiệp hoá sớm nhất thế giới. Từ lâu, các sản
               phẩm công nghiệp của châu Âu đã nổi tiếng về chất lượng cao. Các ngành công nghiệp
               được chú trọng phát triển là luyện kim, chế tạo máy, hoá chất, chế biến thực phẩm,
               sản xuất hàng tiêu dùng. Sản xuất công nghiệp được phân bố tập trung như vùng Rua...
               hoặc trải dài như trục công nghiệp dọc sông Rai-nơ.
                       Từ những năm 80 của thế kỉ XX, nhiều ngành công nghiệp truyền thống của
               châu Âu như khai thác than, luyện kim, đóng tàu, dệt, may mặc... bị giảm sút mạnh do
               sự cạnh tranh của các nước và các lãnh thổ công nghiệp mới. Hàng loạt khu công
               nghiệp cũ ở Bỉ, Hà Lan, Luc-xem-bua, Pháp, Đức... một thời phồn thịnh thì nay gặp
               nhiều khó khăn, đòi hỏi phải có sự thay đổi về cơ cấu, công nghệ.
                       - Quan sát hình 55.3, nêu sự hợp tác rộng rãi trong ngành công nghiệp sản xuất

               máy bay ở châu Âu.




























                       Nhiều ngành công nghiệp mới, trang bị hiện đại được xây dựng ở các trung tâm
               công nghệ cao. Các ngành công nghiệp mũi nhọn như điện tử, cơ khí chính xác và tự
               động hoá, công nghiệp hàng không... nhờ liên kết chặt chẽ với các viện nghiên cứu và
               các trường đại học, có sự hợp tác rộng rãi giữa các nước nên năng suất và chất lượng
               sản phẩm được nâng cao, sản phẩm luôn thay đổi phù hợp với yêu cầu của thị trường.]]></page><page Index="59"><![CDATA[3. Dịch vụ

                            Dịch  vụ  là  lĩnh  vực  kinh  tế  phát
                triển nhất ở châu Âu. Hoạt động dịch vụ
                thâm nhập vào và phục vụ cho sự phát
                triển của mọi ngành kinh tế. Châu Âu có
                nhiều  sân  bay,  hải  cảng,  đường  giao
                thông  hiện  đại,  nhiều  trung  tâm  tài
                chính,  ngân  hàng,  bảo  hiểm  lớn,  nhiều
                trường đại học và  viện nghiên cứu nổi
                tiếng  trên  thế  giới.  Luân  Đôn  (Anh),
                Phrăng-phuốc  (Đức),  Duy-rich  (Thụy
                Sĩ)... là những trung tâm tài chính, ngân
                hàng, thương mại hàng đầu thế giới.


                       Du lịch là ngành kinh tế quan trọng, đem lại nguồn ngoại tệ lớn cho nhiều quốc
               gia ở châu Âu. Các hoạt động du lịch phong phú và đa dạng, hằng năm thu hút hàng
               trăm triệu lượt du khách nhưng môi trường vẫn được bảo vệ tốt.
                       - Nêu tên một số trung tâm du lịch nổi tiếng ở châu Âu.



                              Châu Âu có nền nông nghiệp tiên tiến, đạt hiệu quả cao. Sản xuất nông
                       nghiệp được chuyên môn hoá trong các trang trại lớn hoặc đa canh trong các
                       hộ gia đình.
                              Nền công nghiệp châu Âu phát triển rất sớm, có nhiều sản phẩm nổi tiếng
                       về chất lượng cao. Các vùng công nghiệp truyền thống đang gặp khó khăn, đòi
                       hỏi phải thay đổi về công nghệ. Nhiều ngành công nghiệp hiện đại đang được
                       phát triển trong các trung tâm công nghệ cao.

                              Dịch vụ là ngành kinh tế quan trọng, phát triển đa dạng, rộng khắp và là
                       nguồn thu ngoại tệ lớn.




                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Vì sao sản xuất nông nghiệp ở châu Âu đạt hiệu quả cao ?
               2. Trình bày sự phát triển của ngành công nghiệp ở châu Âu.

               3. Lĩnh vực dịch vụ ở châu Âu phát triển đa dạng như thế nào ?]]></page><page Index="60"><![CDATA[Bài 56 : KHU VỰC BẮC ÂU


                              Bắc Âu là khu vực nằm ở các vĩ độ cao nhất của châu Âu. Đây là nơi có địa
                              hình băng hà cổ. Thiên nhiên được khai thác một cách hợp lí và khoa học.



               1. Khái quát tự nhiên
                       Khu vực Bắc Âu gồm Ai-xơ len và ba nước trên bán đảo Xcan-đi-na-vi là Na Uy,
               Thuỵ Điển, Phần Lan. Phần lớn diện tích nằm trong vùng ôn đới lục địa, lạnh.

                       - Xác định vị trí của các nước khu vực Bắc Âu trên hình 56.1.



























                       Địa hình băng hà cổ rất phổ biến ở khu vực Bắc Âu. Bờ biển Na Uy nổi bật với
               dạng địa hình fio. Phần Lan có hàng vạn hồ, đầm.

                       Ai-xơ-len có rất nhiều núi lửa với các suối nước nóng và nguồn nước nóng phun
               từ dưới đất lên.

                       Phần lớn diện tích của bán đảo Xcan-đi-na-vi là núi và cao nguyên. Dãy núi già
               Xcan-đi-na-vi là biên giới tự nhiên giữa Na Uy và Thụy Điển.]]></page><page Index="61"><![CDATA[Nhìn  chung,  Bắc  Âu  có  khí  hậu
                lạnh giá vào mùa đông, mát mẻ vào mùa
                hạ. Tuy vậy, vẫn có sự khác biệt giữa hai
                bên dãy núi Xcan-đi-na-vi. Ở phía đông,
                Thuỵ Điển và Phần Lan có mùa đông rất
                giá lạnh, tuyết rơi từ tháng X. Ở phía tây,
                ven biển Na Uy có mùa đông không lạnh
                lắm, biển không đóng băng, mùa hạ mát,
                mưa nhiều.

                        -  Quan  sát  hình  56.4  kết  hợp  với
                kiến thức đã học, giải thích tại sao có sự
                khác biệt về khí hậu giữa phía  đông và
                phía tây dãy Xcan-đi-na-vi ?

                        Ai-xơ-len nằm giáp vòng cực Bắc,
                được coi là xứ sở của băng tuyết.

                             Các nguồn tài nguyên quan trọng
                của Bắc Âu là dầu mỏ (vùng thềm lục địa
                Biển Bắc), rừng (trên bán đảo Xcan-đi-
                na-vi), quặng sắt, đồng, uranium, nguồn
                thuỷ năng và cá biển. Ai-xơ-len có diện
                tích đồng cỏ khá lớn.]]></page><page Index="62"><![CDATA[2. Kinh tế

                       Các nước Bắc Âu có mức sống cao, nhờ khai thác hợp lí tài nguyên thiên nhiên
               để phát triển kinh tế đạt hiệu quả.


                       Nguồn thuỷ điện dồi dào và rẻ là điều kiện thuận lợi để phát triển công nghiệp.

                       Kinh tế biển giữ vai trò quan trọng ở khu vực Bắc Âu. Các dân tộc ở Bắc Âu từ
               xưa đã nổi tiếng về nghề hàng hải và đánh cá. Na Uy và Ai-xơ len có đội thương thuyền
               hùng mạnh và đội tàu đánh cá hiện đại. Công nghiệp khai thác dầu khí rất phát triển

               ở vùng Biển Bắc.

                       Công nghiệp khai thác rừng, sản xuất đồ gỗ và giấy xuất khẩu đem lại nguồn
               ngoại tệ lớn cho các nước trên bán đảo Xcan-đi-na-vi. Việc khai thác được tổ chức có
               kế hoạch, đi đôi với việc bảo vệ và trồng rừng. Gỗ được kết thành bè và thả trôi theo

               dòng sông tới các nhà máy chế biến gỗ nằm bên bờ biển.]]></page><page Index="63"><![CDATA[Điều  kiện  tự  nhiên  của  các
                nước  Bắc  Âu  nhìn  chung  không
                thuận lợi để phát triển ngành trồng
                trọt.
                              Ngành chăn nuôi và chế biến
                các sản phẩm từ chăn nuôi (bơ, pho
                mát, sữa, thịt...) để xuất khẩu đóng
                vai  trò  quan  trọng  trong  sản  xuất
                nông nghiệp.



                       Đánh cá và xuất khẩu cá cũng là nguồn thu ngoại tệ quan trọng (cá chiếm 75%
               tổng sản phẩm xuất khẩu của Ai-xơ-len).




                              Khu vực Bắc Âu gồm các nước : Na Uy, Thuỵ Điển, Phần Lan và Ai-xơ-len.
                              Địa hình băng hà cổ rất phổ biến trên bán đảo Xcan-đi-na-vi : bờ biển
                       dạng fio (Na Uy), hồ, đầm (Phần Lan). Ai-xơ-len có nhiều núi lửa và suối nước
                       nόng.

                              Khí hậu lạnh giá vào mùa đông, mát mẻ vào mùa hạ.
                              Các nước Bắc Âu có mức sống cao dựa trên cơ sở khai thác tài nguyên
                       thiên nhiên một cách hợp lí để phát triển kinh tế đạt hiệu quả.


                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Nêu những khó khăn về điều kiện tự nhiên của các nước Bắc Âu đối với đời sống và
               sản xuất.

               2. Các nước Bắc Âu đã khai thác thiên nhiên hợp lí để phát triển kinh tế như thế nào ?
               3. Qua bảng số liệu dưới đây, vẽ biểu đồ thể hiện sản lượng và sản lượng bình quân
               đầu người về giấy, bìa (năm 1999) ở một số nước Bắc Âu; nêu nhận xét.


                          Tên nước               Sản lượng giấy, bìa (tấn)      Sản lượng giấy, bìa bình
                                                                                  quân đầu người (kg)

                 Na Uy                                   2.242.000                        502,7


                 Thụy Điển                              10.071.000                        1137,1

                 Phần Lan                               12.947.000                        2506,7]]></page><page Index="64"><![CDATA[Bài 57 : KHU VỰC TÂY VÀ TRUNG ÂU


                              Khu vực Tây và Trung Âu nằm hoàn toàn trong đới ôn hòa. Đây là nơi được
                              khai thác từ lâu đời, tập trung nhiều quốc gia công nghiệp phát triển, có
                              nền kinh tế đa dạng.


               1. Khái quát tự nhiên

                       Khu vực Tây và Trung Âu trải dài từ quần đảo Anh - Ai-len qua lãnh thổ các
               nước Pháp, Đức, Ba Lan, Xlô-va-ki-a, Rumani, Hung-ga-ri, Áo, Thụy Sĩ. Địa hình gồm
               ba miền : miền đồng bằng phía bắc, miền núi già ở giữa và miền núi trẻ ở phía nam.]]></page><page Index="65"><![CDATA[Ảnh hưởng của biển đối với khí hậu rất rõ rệt.

                       - Quan sát hình 57.1, hãy giải thích tại sao khí hậu ở Tây và Trung Âu chịu ảnh
               hưởng rõ rệt của biển.
                       Càng đi về phía đông ảnh hưởng của biển càng giảm dần. Ven biển phía tây có
               khí hậu ôn đới hải dương, sông ngòi nhiều nước quanh năm. Vào sâu trong đất liền có
               khí hậu ôn đới lục địa, sông ngòi đóng băng về mùa đông.
                       Miền đồng bằng Tây và Trung Âu nằm giáp Biển Bắc và biển Ban-tích, trải dài
               từ Bắc Pháp qua lãnh thổ Ba Lan. Phía bắc có nhiều đầm lầy và hổ, đất xấu. Phía nam
               là những dải đất sét pha cát mịn màu mỡ. Vùng đất thấp ven Biển Bắc hiện nay đang
               tiếp tục lún xuống mỗi năm vài xăngtimét.

                       Miền núi già Tây và Trung Âu nằm ở phía nam miền đồng bằng là miền núi uốn
               nếp - đoạn tầng. Địa hình nổi bật là các khối núi ngăn cách với nhau bởi những đồng
               bằng nhỏ hẹp và các bồn địa.

                       Miền núi trẻ Tây và Trung Âu gồm các dãy An-pơ và Cac-pat.
                       Dãy An-pơ đồ sộ, uốn thành một vòng cung dài trên 1200 km, gồm nhiều dải

               núi chạy song song, với các đỉnh cao trên 3000 m, có tuyết và băng hà bao phủ. Dãy
               Cac-pat là một vòng cung núi dài gần 1500 km, thấp hơn dãy An-pơ, trên các sườn núi
               còn nhiều rừng cây, khoáng sản có sắt và kim loại màu, đặc biệt vùng chân núi phía
               đông có nhiều mỏ muối kali, khí thiên nhiên và dầu mỏ.


                       Tiếp giáp với dãy Cac-pat là bình nguyên trung lưu và bình nguyên hạ lưu sông
               Đa-nuýp.

               2. Kinh tế

               a) Công nghiệp

                       Tây và Trung Âu là khu vực tập trung nhiều cường quốc công nghiệp của thế
               giới như Anh, Pháp, Đức. Ở đây, các ngành công nghiệp hiện đại (cơ khí chính xác, điện
               và điện tử, hoá dược...) phát triển bên cạnh các ngành công nghiệp truyền thống (luyện
               kim, dệt, may mặc, hàng tiêu dùng...). Đây cũng là nơi có nhiều vùng công nghiệp nổi
               tiếng thế giới như vùng Rua (Đức)... và nhiều hải cảng lớn như Rốt-téc-đam (Hà Lan)...

               b) Nông nghiệp

                       Phía bắc miền đồng bằng Tây và Trung Âu trồng lúa mạch và khoai tây, phía
               nam đồng bằng trồng lúa mì và củ cải đường. Ở vùng đất thấp ven Biển Bắc, người dân
               Hà Lan xây để ngăn biển, đào nhiều kênh tiêu nước, cải tạo đất, chuyên thâm canh rau,
               hạt giống, hoa, chăn nuôi bò sữa... để xuất khẩu. Miền đồng bằng Tây và Trung Âu là
               khu vực có nền nông nghiệp thâm canh phát triển đa dạng và có năng suất cao nhất
               châu Âu. Trên các đồng cỏ ở vùng núi, người ta chăn thả bò, cừu.]]></page><page Index="66"><![CDATA[c) Dịch vụ

                       Các ngành dịch vụ phát triển mạnh ở khu vực Tây và Trung Âu, chiếm trên 2/3
               tổng thu nhập quốc dân.
                       Các trung tâm tài chính lớn là Luân Đôn, Pa-ri, Duy-rich.
                       Dãy An-pơ đồ sộ, phong cảnh núi non hùng vĩ thu hút nhiều du khách đến nghỉ
               ngơi, leo núi, trượt tuyết... đem lại nguồn lợi lớn về du lịch.



                              Khu vực Tây và Trung Âu gồm ba miền địa hình: miền đồng bằng, miền
                       núi già và miền núi trẻ.

                              Tây và Trung Âu tập trung nhiều cường quốc công nghiệp hàng đầu của
                       thế giới. Đây cũng là nơi có nhiều vùng công nghiệp nổi tiếng, nhiều hải cảng
                       lớn. Nền nông nghiệp phát triển đa dạng và có năng suất cao nhất châu Âu. Các
                       ngành dịch vụ phát triển, chiếm trên 2/3 tổng thu nhập quốc dân.


                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Nêu đặc điểm của ba miền địa hình ở khu vực Tây và Trung Âu.

               2. Dựa vào bảng số liệu dưới đây:
               - Tính thu nhập bình quân đầu người của mỗi nước.

               - Nêu nhận xét về cơ cấu tổng sản phẩm trong nước (GDP) và rút ra kết luận về nền
               kinh tế của các nước trong bảng (năm 2000).


                                         Tổng sản              Cơ cấu tổng sản phẩm trong nước
                           Dân số      phẩm trong                (GDP) theo khu vực kinh tế (%)
                 Nước      (triệu      nước (triệu
                           người)                        Nông – lâm –      Công nghiệp và        Dịch vụ
                                           USD)           ngư nghiệp           xây dựng


                 Pháp       59,2        1294246                3,0               26,1              70,9



                 Đức        82,2        1872992                1,0               31,3              67,7


                 Ba lan     38,6         157585                4,0               36,0              60,0



                 CH Séc     10,3          50777                4,0               41,5              54,5]]></page><page Index="67"><![CDATA[Bài 58 : KHU VỰC NAM ÂU


                              Nam Âu nằm ven bờ Địa Trung Hải, gồm ba bán đảo lớn : bán đảo I-bê-
                              rích, bán đảo I-ta-li-a và bán đảo Ban-căng. Khí hậu độc đáo nơi đây đã
                              tạo điều kiện cho ngành du lịch và nền nông nghiệp cận nhiệt đới phát
                              triển.


               1. Khái quát tự nhiên

                       Phần lớn diện tích Nam Âu là núi trẻ và cao nguyên. Các đồng bằng thường nhỏ
               hẹp, nằm ven biển hoặc nằm xen giữa núi và cao nguyên.
                       - Quan sát hình 58.1, nêu tên một số dãy núi của khu vực Nam Âи.






















                        Khu vực Nam Âu nằm trên một vùng không ổn
                định của lớp vỏ Trái Đất. Quá trình tạo núi đang tiếp
                diễn : một số vùng núi vẫn được nâng lên trong khi
                nhiều vùng biển lại sụt xuống; nhiều núi lửa còn hoạt
                động,  những  trận  động  đất  thường  xảy  ra,  đôi  khi
                kèm theo những đợt sóng thần có sức phá hoại lớn.

                            - Phân tích hình 58.2, nêu đặc điểm về nhiệt độ
                và lượng mưa của khí hậu khu vực Nam Âu. Kể tên một
                số sản phẩm nông nghiệp độc đáo ở các vùng có kiểu
                khí hậu này.]]></page><page Index="68"><![CDATA[2. Kinh tế

                        So với các khu vực Bắc Âu, Tây và
                Trung  Âu,  kinh  tế  Nam  Âu  chưa  phát
                triển  bằng.  I-ta-li-a  là  nước  phát  triển
                nhất trong khu vực.

                        Khoảng 20% lực lượng lao động
                làm việc trong lĩnh vực nông nghiệp, sản
                xuất theo quy mô nhỏ.
                        Các nước có khí hậu địa trung hải
                trồng và xuất khẩu các loại cây ăn quả
                cận  nhiệt  đới  (cam,  chanh,...)  và  ôliu.
                Nhiều nước trong khu vực vẫn phải nhập
                khẩu lương thực.
                             Hình thức chăn nuôi phổ biến là
                chăn thả : mùa hạ, người ta đưa các đàn
                cừu, dê lên đồng cỏ núi cao; mùa đông lại
                đưa về chuồng trại ở vùng chân núi, đồng
                bằng.

                       Trình độ sản xuất công nghiệp chưa cao, I-ta-li-a là nước có nền công nghiệp
               phát triển nhất trong khu vực, nhưng cũng chỉ tập trung ở phía bắc của đất nước.

                       Nam Âu là nơi có nguồn tài nguyên du lịch phong phú và đặc sắc : nhiều công
               trình kiến trúc, di tích lịch sử, văn hoá và nghệ thuật cổ đại ; bờ biển đẹp, khí hậu địa
               trung hải mùa hạ ít mưa, đẩy nắng ấm.
                       - Nêu một số địa điểm và hoạt động du lịch nổi tiếng ở các nước Nam Âu.

                       Nguồn thu ngoại tệ chính của nhiều nước Nam Âu là từ hoạt động du lịch và
               tiền do người đi lao động ở nước ngoài gửi về.



                           HOẠT ĐỘNG DU LỊCH CỦA MỘT SỐ NƯỚC NAM ÂU (Năm 2000)

                                                Lương khách du lịch nước        Doanh thu du lịch (triệu
                          Tên nước
                                                   ngoài (nghìn người)                     USD)

                 Hi Lạp                                    12500                          9221


                 I-ta-li-a                                 41182                          27439

                 Bồ Đào Nha                                12037                          5206


                 Tây Ban Nha                               48201                          31000]]></page><page Index="69"><![CDATA[Nam Âu nằm ven Địa Trung Hải, gồm ba bán đảo lớn : bán đảo I-
                              bê-rich, bán đảo I-ta-li-a và bán đảo Ban-căng. Phần lớn diện tích là núi
                              và cao nguyên.

                                     Kinh tế Nam Âu nhìn chung chưa phát triển bằng Bắc Âu, Tây và
                              Trung Âu, I-ta-li-a là nước phát triển nhất trong khu vực.
                                     Nông nghiệp Vùng Địa Trung Hải có nhiều sản phẩm độc đáo, đặc
                              biệt là cây ăn quả cận nhiệt đới (cam, chanh...) và ôliu. Du lịch là nguồn
                              thu ngoại tệ quan trọng của nhiều nước trong khu vực.


                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Xác định trên bản đồ vị trí của các bán đảo, các dãy núi ở khu vực Nam Âu.
               2. Tại sao nói kinh tế Nam Âu chưa phát triển bằng Bắc Âu, Tây và Trung Âu?

               3. Nêu những tiềm năng phát triển của ngành du lịch ở Nam Âu.]]></page><page Index="70"><![CDATA[Bài 59 : KHU VỰC ĐÔNG ÂU



                              Đông Âu là vùng đồng bằng nằm ở phía đông châu Âu. Xưa kia, nơi đây là

                              vùng thảo nguyên và thảo nguyên rừng, nay đã được khai phá để phát
                              triển nông nghiệp theo quy mô lớn. Đây cũng là vùng có nhiều điều kiện để
                              phát triển công nghiệp.




               1. Khái quát tự nhiên

                        –  Quan  sát  hình  59.1,
                cho biết dạng địa hình chủ yếu
                của khu vực Đông Âu.

                        Đông  Âu  là  một  dải
                đồng  bằng  rộng  lớn,  chiếm
                một nửa diện tích châu Âu. Bề
                mặt  có  dạng  lượn  sóng,  cao
                trung bình 100 - 200 m. Phía
                bắc có địa hình băng hà. Đặc
                biệt ở phía nam, ven biển Ca-
                xpi có dải đất thấp hơn mực
                nước đại dương tới 28 m.

                        Đông Âu có khí hậu ôn
                đới  lục  địa.  Càng  đi  về  phía
                đông và nhất là về phía đông
                nam,  tính  chất  lục  địa  càng
                sâu sắc. Khí hậu cũng thay đổi
                từ bắc xuống nam, phía bắc có
                khí hậu lạnh, xuống phía nam
                mùa  đông  ngắn  dần  và  ấm
                hơn.

                             Sông  ngòi  ở  khu  vực
                Đông Âu nhìn chung đều đóng
                băng  về  mùa  đông. Các sông
                lớn nhất là Von-ga, Đôn, Đni-
                ep... Sông ngòi được khai thác
                và  sử  dụng  tổng  hợp  trong
                giao thông, thuỷ lợi, đánh cá
                và thuỷ điện.]]></page><page Index="71"><![CDATA[- Quan sát hình 59.2, giải thích về sự thay đổi từ bắc xuống nam của thảm thực
               vật ở Đông Âu.
























                       Rừng và thảo nguyên có diện tích rộng lớn, tạo điều kiện thuận lợi cho việc phát
               triển nông nghiệp và lâm nghiệp theo quy mô lớn.


















               2. Kinh tế

                       Khu vực Đông Âu có nguồn tài nguyên phong phú về nhiều mặt, thuận lợi cho
               việc phát triển công nghiệp và nông nghiệp.
                       Các khoáng sản có trữ lượng lớn nhất là quặng sắt, quặng kim loại màu, than đá
               và dầu mỏ, chủ yếu tập trung trên lãnh thổ của Liên bang Nga và U-crai-na.

                       Rừng tập trung chủ yếu ở Liên bang Nga, Bê-la-rút và phía bắc U-crai-na.]]></page><page Index="72"><![CDATA[Công  nghiệp  ở  khu  vực  Đông  Âu  khá  phát  triển,  với  nhiều  trung  tâm  công
               nghiệp lớn. Giữ vai trò chủ đạo là các ngành công nghiệp truyền thống như khai thác
               khoáng sản, luyện kim, cơ khí, hoá chất. Một thời kì dài, ngành công nghiệp ở Đông Âu
               gặp khó khăn, nguyên nhân chủ yếu là do chậm đổi mới công nghệ.
                       Các nước có trình độ phát triển công nghiệp tương đối cao là Liên bang Nga và
               U-crai-na.

                       Khu vực Đông Âu có diện tích đồng bằng rộng lớn. Đất đen thảo nguyên và đất
               xám rừng lá rộng là các loại đất màu mỡ, thuận lợi cho việc trồng lúa mì, ngô, khoai
               tây, củ cải đường, hướng dương, chăn nuôi bò thịt, bò sữa, lợn và các loại gia cầm theo
               quy mô lớn. U-crai-na là một trong những vựa lúa mì lớn của châu Âu.


                              Khu vực Đông Âu là một dải đồng bằng rộng lớn, chiếm 1/2 diện tích
                       châu Âu. Khí hậu mang tính chất ôn đới lục địa. Thảm thực vật thay đổi rõ rệt
                       từ bắc xuống nam.

                              Điều kiện tự nhiên thuận lợi cho việc phát triển công nghiệp và nông
                       nghiệp. Công nghiệp khá phát triển, đặc biệt là các ngành truyền thống. Các
                       nước phát triển hơn cả là Nga, U-crai-na. Sản xuất nông nghiệp được tiến hành
                       theo quy mô lớn. U-crai-na là một trong những vựa lúa mì lớn của châu Âu.



                                                   Câu hỏi và bài tập
               1. Nêu các đặc điểm tự nhiên nổi bật của khu vực Đông Âu.

               2. Nền kinh tế của khu vực Đông Âu có những khác biệt gì so với các khu vực khác của
               châu Âu?]]></page><page Index="73"><![CDATA[Bài 60 : LIÊN MINH CHÂU ÂU


                              Liên minh châu Âu (EU) – tiền thân là Cộng đồng kinh tế châu Âu, được
                              thành lập theo hiệp ước Rô-ma kí năm 1957 và có hiệu lực năm 1958, là
                              tổ chức kinh tế - chính trị lớn ở châu Âu. Đây là hình thức liên minh cao
                              nhất trong các hình thức tổ chức kinh tế khu vực trên thế giới hiện nay.


               1. Sự mở rộng của Liên minh châu Âu

                       Liên minh châu Âu được mở rộng từng bước, qua nhiều giai đoạn. Năm 2001,
               Liên minh châu Âu có diện tích 3.243.600 km  với dân số 378 triệu người. Năm 2004,
                                                                 2
               Liên minh châu Âu kết nạp thêm 10 thành viên.]]></page><page Index="74"><![CDATA[- Quan sát hình 60.1, nếu sự mở rộng của Liên minh châu Âu qua các giai đoạn.

                       Liên minh châu Âu đang quan tâm xem xét việc kết nạp thêm một số nước ở
               Trung và Đông Âu.

               2. Liên minh châu Âu – một mô hình liên minh toàn diện nhất thế giới

                       Liên minh châu Âu có cơ quan lập pháp là Nghị viện châu Âu.

                       Liên minh châu Âu có chính sách kinh tế chung, có hệ thống tiền tệ chung (đồng
               Ơ-rô), tự do lưu thông hàng hoá, dịch vụ, vốn.
                        Công  dân  của  Liên
                minh châu Âu, bên cạnh quốc
                tịch  của  quốc  gia  mà  mình
                sinh  sống  còn  có  quốc  tịch
                chung châu Âu. Sự đi lại qua
                biên  giới  của  công  dân  các
                nước  thành  viên  Liên  minh
                rất thuận lợi.
                             Các  nước  trong  Liên
                minh châu Âu chú trọng bảo
                vệ tính đa dạng về văn hoá và
                ngôn  ngữ,  tổ  chức  và  tài  trợ
                việc  học  ngoại  ngữ,  trao  đổi
                sinh  viên,  tổ  chức  đào  tạo
                nghề  nghiệp  cho  giới  trẻ  và
                những người thất nghiệp.


               3. Liên minh châu Âu - tổ chức thương mại hàng đầu thế giới

                       Trước đây, các nước trong Liên minh châu Âu tập trung việc phát triển quan hệ
               ngoại thương với Hoa Kì, Nhật Bản và các thuộc địa cũ của mình. Từ năm 1980, các
               nước trong Liên minh đẩy mạnh đầu tư vào công nghiệp của các nước công nghiệp
               mới ở châu Á, Trung và Nam Mĩ.
                       Liên minh châu Âu là tổ chức thương mại hàng đầu trên thế giới, chiếm tỉ trọng
               40% hoạt động ngoại thương của thế giới.

                       - Quan sát hình 60.3, nêu một vài nét về hoạt động thương mại của Liên minh
               châu Âu.]]></page><page Index="75"><![CDATA[Nhờ đội ngũ đông đảo người lao
                động có trình độ văn hoá cao, tay nghề
                thành  thạo  và  nền  khoa  học  tiên  tiến,
                Liên minh châu Âu là khu vực kinh tế lớn
                của thế giới. Liên minh châu Âu không
                ngừng mở rộng quan hệ kinh tế, văn hoá,
                xã hội với các nước và các tổ chức kinh
                tế trên thế giới.




                              Liên minh châu Âu được mở rộng từng bước qua nhiều giai đoạn, đến
                       năm 1995 đã gồm 15 thành viên và đang có xu hướng tăng thêm.
                              Liên minh châu Âu là hình thức liên minh cao nhất trong các hình thức
                       tổ chức kinh tế khu vực hiện nay trên thế giới, là tổ chức thương mại hàng đầu
                       trên thế giới.

                              Liên minh châu Âu không ngừng mở rộng quan hệ với các nước và các tổ
                       chức kinh tế trên toàn cầu.



                                                   Câu hỏi và bài tập

               1. Xác định ranh giới của Liên minh châu Âu trên bản đồ hành chính - chính trị châu
               Âu.
               2. Tại sao nói Liên minh châu Âu là hình thức liên minh cao nhất trong các hình thức
               tổ chức kinh tế khu vực hiện nay trên thế giới ?

               3. Hãy tính toán để hoàn thành bảng số liệu sau đây :

                                            LIÊN MINH CHÂU ÂU (năm 2001)


                    Diện tích       Dân số (triệu     Mật độ dân số                        GDP bình quân
                      (km )             người)         (người/km )        GDP(tỉ USD)         đầu người
                          2
                                                                   2
                                                                                            (USD/người)

                    3243600              378                  ?               7885                 ?]]></page><page Index="76"><![CDATA[Bài 61 : THỰC HÀNH

                              ĐỌC LƯỢC ĐỒ, VẼ BIỂU ĐỒ CƠ CẤU KINH TẾ CHÂU ÂU



               1. Xác định vị trí một số quốc gia trên lược đồ]]></page><page Index="77"><![CDATA[- Quan sát hình 61.1, hãy :

                       + Nêu tên và xác định vị trí của một số quốc gia thuộc các khu vực Bắc Âu, Tây
               và Trung Âu, Nam Âu, Đông Âu.
                       + Xác định vị trí các quốc gia thuộc Liên minh châu Âu.




               2. Vẽ biểu đồ cơ cấu kinh tế
                       - Xác định vị trí các nước Pháp và U-crai-na trên bản đồ. Hai nước này thuộc các
               khu vực nào ở châu Âu?


                       - Dựa vào bảng số liệu để vẽ biểu đồ cơ cấu kinh tế của Pháp và U-crai-na
               (năm 2000).
                       - Qua biểu đồ, nhận xét về trình độ phát triển kinh tế của Pháp và Ucraina.


                                    Tỉ trọng của ba khu vực kinh tế trong tổng sản phẩm trong
                                                                 nước
                                                              (GDP) (%)
                  Tên nước

                                 Nông – lâm – ngư nghiệp  Công nghiệp và xây dựng             Dịch vụ


                 Pháp                        3,0                          26,1                  70,9



                 U-crai-na                  14,0                          38,5                  47,5]]></page><page Index="78"><![CDATA[BẢNG TRA CỨU THUẬT NGỮ



                                    B                             nhau, di truyền từ thế hệ này sang thế
               Bão tuyết : hiện tượng bão kèm theo                hệ khác, như: màu da, tóc, mắt, mũi...
               mưa  tuyết, gió thổi với  tốc độ lên tới           Chuyên canh : trồng chuyên một loại
               200  km/giờ,  có  thể  làm  nhiệt  độ  hạ          cây trên một diện tích, là một hình thức
               thấp đến -40 C                                     sản xuất hàng hoá trong nông nghiệp.
                             o
               Băng hà lục địa : lớp băng cứng và dày             Công  nghệ  :  các  phương  pháp,  biện
               (từ hàng trăm đến hàng nghìn mét) bao              pháp  kĩ thuật khai thác, gia  công, chế
               phủ một diện tích rộng lớn trên các đảo,           biến nguyên vật liệu để tạo thành các
               các  lãnh  thổ  ở  vùng  Bắc  cực  và  Nam         sản phẩm công nghiệp.
               Cực.
               Băng sơn (núi băng) : khối băng lớn                                     D
               như núi, tách ra từ rìa khiến băng hoặc            Dân số : tổng số dân sinh sống trên một
               các vách băng, trôi trên biển có khi cả            lãnh  thổ  nhất  định,  được  tính  ở  một
               năm trời chưa tan hết.                             thời điểm cụ thể.
               Băng trôi : mảng băng đóng trên mặt                Di  dân  (hay  chuyển  cư)  :  di  chuyển
               biển băng bị vỡ ra vào mùa hạ và trôi              dân  cư  trong  nước  (từ  nông  thôn  ra
               trên biển.                                         thành thị và ngược lại, hoặc từ vùng này
                                                                  sang vùng khác) và từ nước này sang
                                    C                             nước khác.
               Cách mạng xanh : cách mạng kĩ thuật                Dịch  vụ  :  những  hoạt  động  phục  vụ
               trong nông nghiệp ở một số nước đang               nhằm  thoả  mãn  những  nhu  cầu  sản
               phát  triển,  thực  hiện  bằng  gieo  trồng        xuất, kinh doanh và sinh hoạt
               giống  mới,  thâm  canh  và  áp  dụng              Du mục : lối sống của cư dân chăn nuôi,
               những kĩ thuật nông nghiệp tiên tiến.              di  chuyển  từ  nơi  này  đến  nơi  khác
               Cảnh  quan  công  nghiệp  hoá  :  cảnh             nhằm tìm đồng cỏ mới để nuôi đàn gia
               quan  nhân  tạo,  được  hình  thành  bởi           súc.
               quá trình phát triển công nghiệp.
               Cây  công  nghiệp  :  các  loài  cây  trống                            Đ
               cung  cấp  các  sản  phẩm  dùng  làm               Đá ong : loại đá màu đỏ nâu, nhiều khi
               nguyên  liệu  cho  công  nghiệp  như  са           có cấu tạo kiểu tổ ong, trong đó vách
               сао, сао su…                                       của các lỗ tổ ong chủ yếu là sắt ôxit và
               Chà là : loài cây thuộc họ cọ, có quả mọc          nhôm ôxít, khoảng giữa có sét hoặc di
               thành chùm, vị ngọt, ăn được.                      tích đất còn sót.
               Chất mùn : hợp chất hữu cơ có màu đen,             Đá  ong  hoá  :  quá  trình  phong  hoá  ở
               được hình thành trong quá trình phân               vùng  nhiệt  đới  ẩm  làm  biến  đổi  đất
               giải  xác  các  động,  thực  vật  dưới  tác        thành đá ong.
               động của vi sinh vật.                              Đài  nguyên  (đồng  rêu)  :  cảnh  quan  ở
               Chủng  tộc  :  tập  hợp  người  có  những          những vùng gần cực. Thực vật chủ yếu
               đặc  điểm  hình  thái  bên  ngoài  giống           là rêu, địa y, cây bụi.]]></page><page Index="79"><![CDATA[Đất phèn : đất ở nơi trũng, khó thoát              Hiệu ứng nhà kính : hiện tượng xảy ra
               nước.  Do  xác  sú,  vẹt,  đước  tích  luỹ  ở      trong khi quyển khi ánh sáng Mặt Trời
               dạng H2S gặp sắt, nhôm và bị ôxi hóa               đi qua khí quyển dễ dàng và được bề
               tạo ra phèn, khiến đất chua.                       mặt  Trái  Đất  hấp  thụ,  nhưng  bức  xạ
               Đất  feralit  :  đất  phân  bố  chủ  yếu  ở        nhiệt của bề mặt Trái Đất vào vũ trụ lại
               vùng đồi núi nhiệt đới, phổ biến màu đỏ            bị khí quyển hấp thụ, không cho thoát
               vàng do tích luỹ sắt nhôm.                         ra ngoài.
               Đô thị hoá : quá trình biến đổi về phân            Hoang mạc : vùng có khí hậu rất khô
               bố các lực lượng sản xuất, bố trí dân cư,          với  những  loài  thực  vật  chịu  hạn  cao
               những vùng không phải đô thị thành đô              hoặc thực vật ưa khô hạn mọc rải rác.
               thị.                                               Hoang  mạc  hoá  :  quá  trình  và  hiện
               Độ tuổi lao động : lứa tuổi có khả năng            tượng đất trở thành khô cằn, cây cỏ tự
               lao động, do Nhà nước quy định, được               nhiên  không  mọc  lại  được,  cây  trồng
               thống kê để tính ra nguồn lao động.                không trồng lại được.
                                                                  Hồi  giáo  :  một  trong  ba  tôn  giáo  có
                                    F                             phạm vi thế giới, do Mô ham-met sáng
               Flo : vịnh biển hẹp, hai bên có vách đá            lập ở phía tây Ả Rập đầu thế ki VIII.
               dốc,  ăn  sâu  vào  đất  liền,  được  hình
               thành trong những vùng trước đây có                                     K
               băng hà bao phủ.                                   Khai  hoang  :  phá  bỏ  các  cây  mọc  tự
                                                                  nhiên trên một khu đất bỏ hoang, biến
                                    G                             khu đất này thành khu đất nông nghiệp.
               Gia tăng dân số : quá trình phát triển             Khu  công  nghiệp  :  khu  chuyên  sản
               số dân trên một lãnh thổ, một quốc gia             xuất hàng công nghiệp và thực hiện các
               hoặc trên toàn thế giới, trong một thời            dịch vụ cho sản xuất công nghiệp.
               gian nhất định.                                    Khủng hoảng kinh tế : tình trạng khó
               Gió mùa : chế độ gió quy mô lớn, thổi              khăn về kinh tế, xảy ra do sự cân bằng
               trên  nhiều  vùng  rộng  lớn  của  bề  mặt         giữa sản xuất và tiêu thụ bị phá vỡ.
               Trái Đất, với sự thay đổi hướng ngược
               chiều hoặc gần như ngược chiều nhau                                     L
               theo mùa.                                          Lũ : hiện tượng nước sông, suối dâng
                                                                  cao đột ngột và tràn ngập ở vùng đầu
                                    H                             nguồn.
               Hải cảng : cảng ở bờ biển, dùng cho tàu            Lụt : hiện tượng nước trong lòng sông
               thuyền ra vào.                                     tràn ra khỏi bờ, làm ngập một diện tích
               Hạn hán :  trạng thái  thiếu hụt lượng             đất đai, đồng ruộng, làng mạc rộng lớn
               nước so với giá trị trung bình trong thời          trong những thời kì nước to hoặc lũ
               gian  dài,  làm  cho  độ  ẩm  của  đất  và
               không  khí  giảm  đi  nhiều,  ảnh  hưởng                               M
               xấu đến sự sinh trưởng  và  phát triển             Mật độ dân số : số cư dân trung bình
               bình  thường  của  cây  trồng,  gây  tình          sinh sống trên một đơn vị diện tích lãnh
               trạng khô hạn.                                     thổ (đơn vị: người/km2).]]></page><page Index="80"><![CDATA[Môi trường : tổng hợp tất cả các yếu tố            Quần cư : dân cư sống quây tụ lại ở một
               tự nhiên (địa hình, khí hậu, sông ngòi,            nơi, một vùng.
               động vật thực vật, đất đai...) và các yếu          Quần đảo : nhóm gồm nhiều đảo lớn,
               tố nhân tạo (nhà cửa, đồng ruộng, nhà              nhỏ nằm gần nhau, có quan hệ với nhau
               máy...) có quan hệ mật thiết với nhau,             về mặt phát sinh và cùng mang một tên
               bao quanh con người, có ảnh hưởng tới              chung.
               đời sống, sản xuất, sự tồn tại, phát triển
               của con người và thiên nhiên.                                           R
                                                                  Rừng đầu nguồn : rừng ở thượng lưu
                                    N                             các con sông, có tác dụng giữ nước, điều
               Năng suất nông nghiệp : khối lượng                 hoà nguồn nước sông.
               sản  phẩm  thu  được  trên  một  đơn  vị           Rừng hỗn giao : rừng của môi trường
               diện tích. Nguyên liệu : sản phẩm thô do           ôn đới, vừa có cây lá rộng, vừa có cây lá
               các ngành nông nghiệp, lâm nghiệp và               kim. Rừng lá kim – rừng taiga: rừng của
               khai khoảng làm ra để tiếp tục được chế            môi trường ôn đới lạnh, gồm các cây có
               biến trong các ngành công nghiệp khác.             lá  hình  kim,  xanh  quanh  năm  (như
               Nhiên liệu : chất đốt tạo ra nhiệt năng.           thông, tùng bách…)
               Nông  nghiệp  cổ  truyền  :  nền  nông             Rừng lá rộng : rừng của môi trường ôn
               nghiệp đã có từ lâu đời.                           đới gốm các cây có lá rộng bản (như sồi,
               Nông  nghiệp  hiện  đại  :  nền  nông              dẻ, phong...), rụng lá về mùa đông.
               nghiệp  hàng  hoá,  sử  dụng  nhiều  máy           Rừng ngập mặn : rừng ở các miền ven
               móc, phân bón, tổ chức sản xuất theo               biển nhiệt đới, trên những khu vực đất
               quy  mô  lớn  và  kết  hợp  chặt  chẽ  với         phù sa ngập nước thuỷ triều
               công nghiệp chế biến.                              Rừng rậm xanh quanh năm : rừng của
                                                                  môi trường xích đạo, có nhiêu tầng cây,
                                    O                             nhiều  loài  cây  mọc  rậm  rạp,  xanh  tốt
               Ốc đảo: nơi có nguồn nước ngọt và các              quanh năm.
               điều  kiện  thích  hợp  với  sự  sinh  sống
               của  các  sinh  vật  cũng  như  con  người                              S
               trong các hoang mạc                                Sơn  nguyên  :  khu  vực  núi  rộng  lớn,
               Ôliu : một loài cây thân gỗ, mọc ở vùng            tương đối bằng phẳng, trong đó có các
               Địa Trung Hải; hạt dùng để ép lấy dầu              dãy núi xen lẫn cao nguyên
               ăn, gọi là dầu ôliu.
                                                                                       T
                                    P                             Thảo nguyên : đồng cỏ vùng ôn đới, có
               Pam-pa : đồng cỏ ở Nam Mĩ, hình thành              khí hậu hanh khô, ít mưa
               trong điều kiện khí hậu ôn đới nóng, có            Thâm  canh  :  biện  pháp  trồng  trọt
               mưa nhiều vào mùa hạ.                              nhằm  đạt năng suất  cao bằng việc áp
               Quảng canh : hình thức canh tác trên               dụng kĩ thuật, đầu tư lớn trên diện tích
               những diện tích đất đai rộng lớn nhưng             đã sử dụng
               năng suất và sản lượng đều thấp, không
               tương  xứng  với  diện  tích  gieo  trồng.]]></page><page Index="81"><![CDATA[Thị trường : nơi trao đổi hàng hoá, sản            định (một năm) với số dân trung bình
               phẩm, dịch vụ giữa người bán và người              trong cùng thời gian.
               mua.                                               Tỉ  lệ  tử  :  tỉ  số  tính  bằng  %  giữa  số
               Tỉ lệ sinh : tỉ số tính bằng % giữa số trẻ         người  chết  trong  một  thời  gian  nhất
               em  sinh  ra  trong  một  thời  gian  nhất         định (một năm) với số dân trung bình
                                                                  trong cùng thời gian.]]></page></pages></Search>
