<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="82"><page Index="1"><![CDATA[Phần hai

                   ĐỊA LÍ VIỆT NAM]]></page><page Index="2"><![CDATA[Bài 22: VIỆT NAM - ĐẤT NƯỚC,

                                                          CON NGƯỜI


                                               Những bài học Địa lí Việt Nam mang đến cho
                                            các em những hiểu biết cơ bản, hiện đại và cần
                                            thiết về thiên nhiên và con người Việt Nam, về
                                            sự  nghiệp  xây  dựng  và  phát  triển  kinh  tế  -  xã
                                            hội của đất nước ta.



                  1. VIỆT NAM TRÊN BẢN ĐỒ THẾ GIỚI


                      Nước Cộng hoà xã hội chủ nghĩa Việt Nam là một nước độc lập, có chủ quyền,
                   thống nhất và toàn vẹn lãnh thổ bao gồm đất liền, các hải đảo, vùng biển và vùng
                   trời.

                      Quan sát hình 17.1 hãy cho biết :
                        - Việt Nam gắn liền với châu lục nào, đại dương nào ?
                        - Việt Nam có biên giới chung trên đất liền, trên biển với những quốc gia nào ?


                      Những bằng chứng về lịch sử tự nhiên và lịch sử xã hội khu vực Đông Nam Á
                   cho thấy Việt Nam là một trong những quốc gia thể hiện đầy đủ đặc điểm thiên
                   nhiên, văn hoá, lịch sử của khu vực Đông Nam Á.


                      Qua các bài học về Đông Nam Á (bài 14, 15, 16, 17) em hãy tìm ví dụ để chứng
                   minh cho nhận xét trên.


                      Việt Nam đang hợp tác một cách tích cực và toàn diện với các nước ASEAN và
                   đang mở rộng hợp tác với tất cả các nước trên thế giới. Việt Nam đã trở thành đối
                   tác đáng tin cậy của cộng đồng quốc tế.

                      Việt Nam đã gia nhập ASEAN vào năm nào ?




                  2. VIỆT NAM TRÊN CON ĐƯỜNG XÂY DỰNG VÀ PHÁT TRIỂN

                      Chiến tranh xâm lược và chế độ thực dân kéo dài đã tàn phá đất nước, hủy hoại
                   môi trường, để lại những hậu quả nặng nề trên đất nước ta.
                      Xây dựng lại đất nước, nhân dân ta phải đi lên từ điểm xuất phát rất thấp, nhiều
                   khi phải xây dựng lại từ đầu.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Công cuộc Đổi mới toàn diện nền kinh tế ở nước ta bắt đầu từ năm 1986 đã đạt
                   được những thành tựu to lớn và vững chắc. Mọi nguồn lực kinh tế, xã hội cả trong
                   và ngoài nước đã được phát huy. Sản xuất nông nghiệp liên tục phát triển. Sản
                   lượng lương thực tăng cao, bảo đảm vững chắc vấn đề an ninh lương thực. Trong
                   nông nghiệp đã hình thành một số sản phẩm hàng hoá xuất khẩu chủ lực như gạo,
                   cà phê, cao su, chè, điều và thủy hải sản.
                      Công nghiệp đã từng bước khôi phục và phát triển mạnh mẽ, nhất là các ngành
                   then chốt, như dầu khí, than, điện, thép, xi măng, giấy, đường.
                      Cơ cấu kinh tế ngày càng cân đối, hợp lí hơn theo hướng kinh tế thị trường, định
                   hướng xã hội chủ nghĩa, tiến dần tới mục tiêu công nghiệp hoá, hiện đại hoá. Đời
                   sống vật chất, tinh thần của nhân dân ta được cải thiên rõ rệt, tỉ lệ nghèo đói giảm
                   nhanh.

                      Nêu nhận xét về sự chuyển đổi cơ cấu kinh tế nước ta qua bảng 22.1.


                   Bảng 22.1. Tỉ trọng các ngành trong tổng sản phẩm trong nước của Việt Nam
                               năm 1990 và năm 2000 (đơn vị : %)


                           Nông nghiệp                  Công nghiệp                    Dịch vụ

                        1990           2000          1990          2000          1990          2000


                        38,74         24,30         22,67          36,61         38,59         39,09]]></page><page Index="4"><![CDATA[Em hãy cho biết một số thành tựu nổi bật của nền kinh tế - xã hội nước ta trong
                   thời gian qua.

                      Quê hương em đã có những đổi mới, tiến bộ như thế nào ?

                      Mục tiêu tổng quát của chiến lược 20 năm 2001 – 2020 là: đưa nước ta ra khỏi
                   tình trạng kém phát triển; nâng cao rõ rệt đời sống vật chất, văn hoá, tinh thần của
                   nhân dân; tạo nền tảng để đến năm 2020 nước ta cơ bản trở thành một nước công
                   nghiệp theo hướng hiện đại.




                  3. HỌC ĐỊA LÍ VIỆT NAM NHƯ THẾ NÀO


                      Những kiến thức về địa lí Việt Nam, bao gồm phần tự nhiên và phần kinh tế -
                   xã hội, là hết sức cần thiết và gần gũi với học sinh chúng ta. Phần địa lí tự nhiên sẽ
                   cung cấp cho các em những kiến thức cơ bản về môi trường và tài nguyên thiên
                   nhiên của nước ta. Nó cũng là cơ sở cho việc học tập phần địa lí kinh tế - xã hội
                   Việt Nam ở các lớp sau.

                      Để học tốt môn Địa lí Việt Nam, các em cần làm gì ?


                      Ngoài việc đọc kĩ, hiểu và làm tốt các bài tập trong sách giáo khoa, các em cần
                   làm giàu thêm vốn hiểu biết của mình bảng việc sưu tầm tư liệu, khảo sát thực tế,
                   sinh hoạt tập thể ngoài trời, du lịch... làm cho bài học địa lí trở nên thiết thực, hấp
                   dẫn.

                                   Đất nước Việt Nam bao gồm đất liền, các hải đảo, vùng biển và vùng
                                trời.
                                   Dưới sự lãnh đạo sáng suốt của Đảng Cộng sản Việt Nam, đất nước ta
                                đang có những đổi mới to lớn và sâu sắc. Vượt qua những khó khăn do
                                chiến tranh để lại và nề nếp sản xuất cũ kém hiệu quả, nhân dân ta đang
                                tích cực xây dựng nền kinh tế - xã hội theo con đường kinh tế thị trường
                                định hướng xã hội chủ nghĩa, phân đấu đến năm 2020 nước ta cơ bản trở
                                thành một nước công nghiệp theo hướng hiện đại.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Mục tiêu tổng quát của chiến lược 20 năm 2001 – 2020 của nước ta là gì ?
                      2. Dựa vào bảng 22.1, vẽ biểu đồ cơ cấu tổng sản phẩm trong nước của hai năm
                   1990 và 2000 và rút ra nhận xét.
                      3. Em hãy sưu tầm một số bài thơ, bài ca dao, bài hát ca ngợi đất nước ta và
                   cùng với các bạn tổ chức sinh hoạt văn hóa theo chủ đề trên.]]></page><page Index="5"><![CDATA[ĐỊA LÍ TỰ NHIÊN






                                            Bài 23: VỊ TRÍ, GIỚI HẠN, HÌNH

                                                       DẠNG LÃNH THỔ

                                                       VIỆT NAM


                                               Vị  trí,  hình  dạng,  kích  thước  lãnh  thổ  là
                                            những  yếu  tố  địa  lí  góp  phần  hình  thành  nên
                                            đặc  điểm  chung  của  thiên  nhiên  và  có  ảnh
                                            hưởng sâu sắc đến mọi hoạt động kinh tế  - xã
                                            hội nước ta.


























                  1. VỊ TRÍ VÀ GIỚI HẠN LÃNH THỔ


                      a)  Vùng đất
                      Em hãy tìm trên hình 232 các điểm cực Bắc, Nam, Đông, Tây của phần đất liền
                   nước ta và cho biết toạ độ của chúng (xem bảng 23.2).]]></page><page Index="6"><![CDATA[]]></page><page Index="7"><![CDATA[Bảng 23.1. Các tỉnh, thành phố trực thuộc Trung ương của Việt Nam


                     Số TT          Tên tỉnh, thành phố         Số TT          Tên tỉnh, thành phố

                        1      Thủ đô Hà Nội                      33      Quảng Trị
                        2      Tp. Hồ Chí Minh                    34      Thừa Thiên – Huế
                        3      Tp. Hải Phòng                      35      Quảng Nam
                        4      Tp. Đà Nẵng                        36      Quảng Ngãi
                        5      Tp. Cần Thơ                        37      Kon Tum
                        6      Điện Biên                          38      Gia Lai
                        7      Lai Châu                           39      Bình Định

                        8      Lào Cai                            40      Phú Yên
                        9      Hà Giang                           41      Đăk Lăk
                       10      Cao Bằng                           42      Đăk Nông
                       11      Lạng Sơn                           43      Khánh Hòa
                       12      Yên Bái                            44      Lâm Đồng
                       13      Tuyên Quang                        45      Ninh Thuận
                       14      Bắc Kạn                            46      Bình Thuận
                       15      Thái Nguyên                        47      Bình Phước
                       16      Sơn La                             48      Tây Ninh

                       17      Phú Thọ                            49      Bình Dương
                       18      Vĩnh Phúc                          50      Đồng Nai
                       19      Bắc Ninh                           51      Bà Rịa – Vũng Tàu
                       20      Bắc Giang                          52      Long An
                       21      Quảng Ninh                         53      Đồng Tháp
                       22      Hòa Bình                           54      Tiền Giang
                       23      Hưng Yên                           55      Bến Tre
                       24      Hải Dương                          56      An Giang
                       25      Thái Bình                          57      Vĩnh Long
                       26      Hà Nam                             58      Kiên Giang
                       27      Nam Định                           59      Hậu Giang

                       28      Ninh Bình                          60      Trà Vinh
                       29      Thanh Hóa                          61      Sóc Trăng
                       30      Nghệ An                            62      Bạc Liêu
                       31      Hà Tĩnh                            63      Cà Mau
                       32      Quảng Bình]]></page><page Index="8"><![CDATA[Bảng 23.2. Các điểm cực trên phần đất liền Việt Nam

                   Điểm cực  Địa danh hành chính                                    Vĩ độ      Kinh độ
                                                                                                  o
                                                                                      o
                   Bắc          Xã Lũng Cú, huyện ĐồngVăn, tỉnh Hà Giang            23 23’B  105 20’Đ
                                                                                                  o
                                                                                     o
                   Nam          Xã Đất Mũi, huyện Ngọc Hiển, tỉnh Cà Mau            8 34’B     104 40’Đ
                                                                                      o
                                                                                                  o
                   Tây          Xã Sín Thầu, huyện Mường Nhé, tỉnh Điện Biên        22 22’B  102 09’Đ
                                                                                      o
                                                                                                  o
                   Đông         Xã Vạn Thanh, huyện Vạn Ninh, tỉnh Khánh Hòa        12 40’B  109 24’Đ
                      Qua bảng 23.2, em hãy tính :
                        - Từ bắc vào nam, phần đất liền nước ta kéo dài bao nhiêu vĩ độ, nằm trong
                        đới khí hậu nào ?
                        - Từ tây sang đông phần đất liền nước ta mở rộng bao nhiêu kinh độ ?

                      Lãnh thổ đất liền Việt Nam nằm trong múi giờ thứ mấy theo giờ GMT ?


                      Diện tích đất tự nhiên của nước ta, bao gồm đất liền và hải đảo là 331 212 km     2
                   (Niên giám thống kê 2006).

                      b) Vùng biển
                      Phần biển Việt Nam có diện tích khoảng 1 triệu km2. Các đảo xa nhất về phía
                   đông của Việt Nam thuộc quần đảo Trường Sa (huyện Trường Sa, tỉnh Khánh Hoà).


                      c) Vùng trời
                      Vùng trời Việt Nam là khoảng không gian bao trùm lên trên lãnh thổ nước ta,
                   trên đất liền được xác định bằng các đường biên giới, trên biển là ranh giới bên
                   ngoài của lãnh hải và không gian của các đảo.


                      d) Đặc điểm của vị trí địa lí Việt Nam về mặt tự nhiên
                      Vị trí địa lí có ảnh hưởng sâu sắc tới mọi đặc điểm của môi trường tự nhiên
                   nước ta.
                      Những điểm nổi bật của vị trí địa lí tự nhiên nước ta là :
                      - Vị trí nội chí tuyến.
                      - Vị trí gần trung tâm khu vực Đông Nam Á.
                      - Vị trí cầu nối giữa đất liền và biển, giữa các nước Đông Nam Á đất liền và
                   Đông Nam Á hải đảo.
                      - Vị trí tiếp xúc của các luồng gió mùa và các luồng sinh vật.


                      Những đặc điểm nêu trên của vị trí địa lí có ảnh hưởng gì tới môi trường tự
                   nhiên nước ta ? Cho ví dụ.]]></page><page Index="9"><![CDATA[2. ĐẶC ĐIỂM LÃNH THỔ


                      a) Phần đất liền của nước ta kéo dài theo chiều bắc – nam tới 1650 km, tương
                   đương 15° vĩ tuyến. Nơi hẹp nhất theo chiều tây - đông, thuộc Quảng Bình, chưa
                   đầy 50 km. Việt Nam có đường bờ biển uốn cong hình chữ S dài 3260 km, hợp với
                   hơn 4600 km đường biên giới trên đất liên làm thành khung cơ bản của lãnh thổ
                   Việt Nam.


                      Hình dạng lãnh thổ có ảnh hưởng gì tới các điều kiện tự nhiên và hoạt động
                   giao thông vận tải ở nước ta?


                      b) Phần Biển Đông thuộc chủ quyền Việt Nam mở rất rộng về phía đông và đông
                   nam. Trên Biển Đông nước ta có rất nhiều đảo và quần đảo.

                      Dựa trên hình 23.2 và vốn hiểu biết của mình, em hãy cho biết :

                        - Tên đảo lớn nhất của nước ta là gì ? Thuộc tỉnh nào ?
                        - Vịnh biển đẹp nhất nước ta là vịnh nào ? Vịnh đó đã được UNESCO công
                        nhận là di sản thiên nhiên thế giới vào năm nào ?

                        - Nêu tên quần đảo xa nhất của nước ta ? Chúng thuộc tỉnh, thành phố nào ?





















                      Biển Đông có ý nghĩa chiến lược đối với nước ta về cả hai mặt an ninh và phát
                   triển kinh tế.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Vị trí, hình dạng, kích thước của lãnh thổ có ý nghĩa rất lớn trong việc
                                hình thành các đặc điểm địa lí tự nhiên độc đáo của nước ta.
                                   Nước ta nằm trong khu vực Đông Nam Á, vừa có vùng đất vừa có vùng
                                Biển Đông và vùng trời rộng lớn.
                                   Nước ta ở trong miền nhiệt đới gió mùa, thiên nhiên đa dạng, phong phú,
                                đẹp đẽ nhưng cũng gặp không ít thiên tai, thử thách (bão, lụt, hạn...).
                                   Vị trí địa lí thuận lợi, lãnh thổ mở rộng là một nguồn lực cơ bản giúp
                                chúng ta phát triển toàn diện nền kinh tế - xã hội, đưa Việt Nam hoà nhập
                                nhanh chóng vào nền kinh tế khu vực Đông Nam Á và thế giới.


                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Căn cứ vào hình 24.1 tính khoảng cách (kilômet) từ Hà Nội tới thủ đô các
                   nước Phi-líp-pin, Bru-mây, Xin-ga-po, Thái Lan.
                      2. Từ kinh tuyến phía Tây (102°Đ) tới kinh tuyến phía Đông (1179Đ), nước ta
                   mở rộng bao nhiêu độ kinh tuyến và chênh nhau bao nhiều phút đồng hồ (cho biết
                   mỗi độ kinh tuyến chênh nhau 4 phút).
                      3. Vị trí địa lí và hình dạng của lãnh thổ Việt Nam có những thuận lợi và khó
                   khăn gì cho công cuộc xây dựng và bảo vệ Tổ quốc ta hiện nay ?]]></page><page Index="11"><![CDATA[Bài 24: VÙNG BIỂN VIỆT NAM


                                               Đất nước ta, ngoài phần trên lục địa, còn một
                                            phần  rộng  lớn  hơn  trên  Biển  Đông.  Giữa  hai
                                            phần lục địa và biển có mối quan hệ mật thiết
                                            về mọi mặt. Biển Đông ảnh hưởng sâu sắc đến
                                            tính chất nhiệt đới gió mùa ẩm của đất liền. Kinh
                                            tế  biển  đang  góp  phần  quan  trọng  vào  công
                                            cuộc công nghiệp hoá, hiện đại hoá đất nước.




                  1. ĐẶC ĐIỂM CHUNG CỦA VÙNG BIỂN VIỆT NAM



























                      a) Diện tích, giới hạn

                      Vùng biển Việt Nam là một phần của Biển Đông. Biển Đông là một biển lớn,
                   tương đối kín, nằm trong vùng nhiệt đới gió mùa Đông Nam Á.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Biển Đông trải rộng từ Xích đạo tới chí tuyến Bắc, thông với Thái Bình Dương
                   và Ấn Độ Dương qua các eo biển hẹp. Diện tích Biển Đông là 3.447 000 km2. Biển
                   Đông có hai vịnh lớn là vịnh Bắc Bộ và vịnh Thái Lan, độ sâu trung bình của các
                   vịnh dưới 100 m.

                      Em hãy tìm trên hình 24.1 vị trí các eo biển và các vịnh nêu trên.

                      Phần biển Việt Nam nằm trong Biển Đông có diện tích là bao nhiêu km2, tiếp
                   giáp vùng biển của những quốc gia nào ?


                   b) Đặc điểm khí hậu và hải văn của biển
                      Khí hậu các đảo gần bờ về cơ bản giống như khí hậu vùng đất liền lân cận. Còn
                   khu vực biển xa, khí hậu có những nét khác biệt lớn với khí hậu đất liền.
                      - Chế độ gió : Trên Biển Đông, gió hướng đông bắc chiếm ưu thế trong bảy
                   tháng, từ tháng 10 đến tháng 4. Các tháng còn lại trong năm, ưu thế thuộc về gió
                   tây nam, riêng ở vịnh Bắc Bộ chủ yếu là hướng nam. Gió trên biển mạnh hơn trên
                   đất liền rõ rệt. Tốc độ gió trung bình đạt 5 - 6 m/s và cực đại tới 50 m/s, tạo nên
                   những sóng nước cao tới 10 m hoặc hơn. Dông trên biển thường phát triển về đêm
                   và sáng.]]></page><page Index="13"><![CDATA[- Chế độ nhiệt : Ở biển, mùa hạ mát hơn và mùa đông ấm hơn đất liền. Biên độ
                   nhiệt trong năm nhỏ.
                        Nhiệt độ trung bình năm của nước biển tầng mặt là trên 23°C.

                      Quan sát hình 24.2, em hãy cho biết nhiệt độ nước biển tầng mặt thay đổi như
                   thế nào ?


                      - Chế độ mưa: Lượng mưa trên biển thường ít hơn trên đất liền, đạt từ 1100 đến
                   1300 mm/năm. Ví dụ : lượng mưa trên đảo Bạch Long Vĩ là 1127 mm/năm, trên
                   đảo Hoàng Sa là 1227 mm/năm. Sương mù trên biển thường hay xuất hiện vào cuối
                   mùa đông đầu mùa hạ.

                      - Dòng biển: Dựa vào hình 24.3, em hãy cho biết hướng chảy của các dòng biển
                   hình thành trên Biển Đông tương ứng với hai mùa gió chính khác nhau như thế
                   nào ?


















                      Cùng với các dòng biển, trên vùng biển Việt Nam còn xuất hiện các vùng nước
                   trôi và nước chìm, vận động lên xuống theo chiều thẳng đứng, kéo theo sự di chuyển
                   của các sinh vật biển.
                      - Chế độ triều: Thuỷ triều là nét rất đặc sắc của vùng biển Việt Nam. Vùng biển
                   ven bờ nước ta có nhiều chế độ triều khác nhau. Trong đó, chế độ nhật triều của
                   vịnh Bắc Bộ được coi là điển hình của thế giới. Ở đây mỗi ngày chỉ có một lần
                   nước lên và một lần nước xuống rất đều đặn.
                      - Độ muối trung bình của Biển Đông là 30 – 33%0.]]></page><page Index="14"><![CDATA[2. TÀI NGUYÊN VÀ BẢO VỆ MÔI TRƯỜNG BIỂN VIỆT NAM



                   a) Tài nguyên biển
                      Vùng biển nước ta rất giàu và đẹp, nguồn lợi thật là phong phú, đa dạng và có
                   giá trị to lớn về nhiều mặt (kinh tế, quốc phòng, khoa học...).

                      Em hãy cho biết một số tài nguyên của vùng biển nước ta. Chúng là cơ sở cho
                   những ngành kinh tế nào ?






















                      Biển của chúng ta là một kho tài nguyên lớn nhưng không phải là vô tận. Việc
                   khai thác tài nguyên nơi đây đòi hỏi nhiều công sức và trí tuệ. Thiên tai vùng biển
                   cũng thật dữ dội và khó lường hết.

                      Em hãy cho biết một số thiên tai thường gặp ở vùng biển nước ta.


                   b) Môi trường biển
                      Môi trường biển Việt Nam còn khá trong lành. Tuy nhiên ở một số vùng biển
                   ven bờ đã bị ô nhiễm do chất thải dầu khí và chất thải sinh hoạt. Nguồn lợi hải sản
                   của biển cũng có chiều hướng giảm sút.
                      Muốn khai thác lâu bền và bảo vệ tốt môi trường biển Việt Nam, chúng ta cần
                   phải làm gì ?]]></page><page Index="15"><![CDATA[Biển Đông là một vùng biển lớn, tương đối kín, thể hiện rõ tính chất nhiệt
                                đới gió mùa Đông Nam Á.
                                   Vùng biển Việt Nam rộng gấp nhiều lần phần đất liền và có giá trị to lớn
                                về nhiều mặt.
                                   Cần phải có kế hoạch khai thác và bảo vệ biển tốt hơn để góp phần vào
                                sự nghiệp công nghiệp hoá, hiện đại hoá đất nước.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP


                      1. Vùng biển Việt Nam mang tính chất nhiệt đới gió mùa, em hãy chứng mình
                   điều đó thông qua các yếu tố khí hậu biển.
                      2. Biển đã đem lại những thuận lợi và khó khăn gì đối với kinh tế và đời sống
                   của nhân dân ta ?















                   BÀI ĐỌC THÊM



                          VÙNG BIỂN CHỦ QUYỀN CỦA NƯỚC VIỆT NAM



                      Ngày 12 tháng 5 năm 1977, Chính phủ nước Cộng hoà xã hội chủ nghĩa Việt
                   Nam đã ra tuyên bố về lãnh hải, vùng tiếp giáp, vùng đặc quyền kinh tế và thềm
                   lục địa, khẳng định chủ quyền và các quyền của nước ta trên các vùng biển và thềm
                   lục địa. Tuyên bố này phù hợp với luật biển quốc tế hiện hành, quy định vùng biển
                   thuộc chủ quyền nước ta bao gồm các vùng nội thủy, lãnh hải, vùng tiếp giáp và
                   vùng đặc quyền về kình tế. Dưới phần nước biển là phần thềm lục địa.
                      Ngày 12 tháng 11 năm 1982, Chính phủ ta tuyên bố về đường cơ sở dùng để
                   tính chiều rộng lãnh hải Việt Nam (hình 24.5 và hình 24.6).]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page><page Index="17"><![CDATA[Bài 25: LỊCH SỬ PHÁT TRIỂN

                                                       CỦA TỰ NHIÊN VIỆT NAM


                                               Lãnh thổ Việt Nam được tạo lập dần qua các
                                            giai đoạn kiến tạo lớn. Xu hướng chung của sự
                                            phát  triển  lãnh thổ là  phần đất  liền  ngày  càng
                                            mở rộng, ổn định và nâng cao dần. Cảnh quan
                                            tự nhiên nước ta từ hoang sơ, đơn điệu đến đa
                                            dạng, phong phú như ngày nay.
                      Lịch sử phát triển của tự nhiên Việt Nam có thể chia làm ba giai đoạn lớn.




                  1. GIAI ĐOAN TIỀN CAMBRI


                      Đây là giai đoạn đầu tiên hình thành lãnh thổ nước ta và kết thúc cách đây
                   khoảng 542 triệu năm. Khi đó trên lãnh thổ Việt Nam đại bộ phận còn là biển. Phần
                   đất liền ban đầu là những mảng nền cổ nằm rải rác trên mặt biển nguyên thuỷ.

                      Dựa trên hình 25.1, em hãy cho biết vào giai đoạn Tiền Cambri đã có những
                   mảng nền nào ?
                      Vào giai đoạn Tiền Cambri các loài sinh vật còn rất ít và đơn giản. Bầu khi
                   quyển có rất ít ôxi.




                  2. GIAI ĐOẠN CỔ KIẾN TẠO


                      Giai đoạn này diễn ra trong hai đại Cổ sinh và Trung sinh, kéo dài 500 triệu năm
                   và cách ngày nay ít nhất là 65 triệu năm.


                      Tìm trên hình 25.1 các mảng nền hình thành vào giai đoạn Cổ sinh và Trung
                   sinh ?
                      Trong giai đoạn này có rất nhiều cuộc vận động tạo núi lớn (Ca-lê-đô-ni, Hec-
                   xi-ni, In-đô-xi-ni, Ki-mê-ri) làm thay đổi hẳn hình thể nước ta so với trước. Phần
                   lớn lãnh thổ nước ta đã trở thành đất liền, một bộ phận vững chắc của châu Á –
                   Thái Bình Dương.
                      Giới sinh vật trong giai đoạn này đã phát triển mạnh mẽ. Đây là thời kì cực thịnh
                   của bò sát khủng long và cây hạt trần.
                      Giai đoạn Cổ kiến tạo đã để lại những khối núi đá vôi hùng vĩ cùng với những
                   bể than đá có trữ lượng hàng tỉ tấn, tập trung ở miền Bắc nước ta và còn rải rác ở
                   một số nơi.
                      Sự hình thành các bể than cho biết khí hậu và thực vật ở nước ta vào giai đoạn
                   này như thế nào ?]]></page><page Index="18"><![CDATA[Cuối giai đoạn Cổ kiến tạo, địa hình nước ta bị ngoại lực bào mòn, hạ thấp trở
                   thành những bề mặt san bằng.



                  3. GIAI ĐOẠN TÂN KIẾN TẠO


                      Đây là giai đoạn tương đối ngắn, diễn ra trong đại Tân sinh và là một giai đoạn
                   rất quan trọng đối với nước ta cũng như thế giới. Tại Việt Nam, vận động Tân kiến
                   tạo (vận động Hi-ma-lay-a) diễn ra cách ngày nay khoảng 25 triệu năm và có cường
                   độ mạnh mẽ nhưng không phá vỡ kiến trúc cổ đã hình thành từ trước. Trong giai
                   đoạn này giới sinh vật phát triển phong phú và hoàn thiện. Cây hạt kín và động vật
                   có vú giữ vai trò thống trị.
                      Nhiều quá trình tự nhiên xuất hiện trong giai đoạn Tân kiến tạo còn kéo dài cho
                   đến hiện nay. Trong đó nổi bật là:
                      - Quá trình nâng cao địa hình làm cho sông ngòi trẻ lại và hoạt động mạnh mẽ.
                   Đồi núi cổ được nâng cao và mở rộng.
                      - Quá trình hình thành các cao nguyên badan và các đồng bằng phù sa trẻ.
                      - Quá trình mở rộng Biển Đông và quá trình thành tạo các bề dầu khí ở thềm lục
                   địa và ở đồng bằng châu thổ.
                      - Quá trình tiến hoá của giới sinh vật.
                      Em hãy cho biết một số trận động đất khá mạnh xảy ra những năm gần đây tại
                   khu vực Điện Biên, Lai Châu chứng tỏ điều gì ?
                      Sự kiện nổi bật trong giai đoạn Tân kiến tạo là sự xuất hiện của loài người trên
                   Trái Đất. Đây là đỉnh cao của sự tiến hoá sinh học trong lớp vỏ địa lí Trái Đất. Ở
                   Việt Nam, con người đã có mặt từ rất sớm, đánh dấu một thời đại mới trong lịch sử
                   tự nhiên nước ta.
                      Tóm lại, sau hàng trăm triệu năm lãnh thổ nước ta đã được xác lập và phát triển
                   hoàn chỉnh. Lịch sử ấy cũng sản sinh những nguồn khoáng sản phong phú, đa dạng
                   mà chúng ta còn chưa biết hết.


                                   Lãnh thổ Việt Nam đã trải qua hàng trăm triệu năm biến đổi, chia thành
                                ba giai đoạn chính:
                                   - Giai đoạn Tiền Cambri tạo lập nền móng sơ khai của lãnh thổ.
                                   - Giai đoạn Cổ kiến tạo phát triển, mở rộng và ổn định lãnh thổ.
                                   - Giai đoan Tân kiến tạo nâng cao địa hình, hoàn thiện giới sinh vật và
                                còn đang tiếp diễn.
                                   Lịch sử phát triển tự nhiên lâu dài của nước ta đã sản sinh nguồn tài
                                nguyên khoáng sản phong phú, đa dạng mà chúng ta còn chưa biết hết.]]></page><page Index="19"><![CDATA[Bảng 25.1. Niên biểu địa chất (rút gọn) (1cm ứng với 50 triệu năm)












































                                                                  CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                                                             1. Trình bày lịch sử phát triển của tự nhiên
                                                          nước ta.
                                                             2. Nếu ý nghĩa của giai đoạn Tân kiến tạo
                                                          đối với sự phát triển lãnh thố nước ta hiện nay.
                                                             3. Sưu tầm các mẫu đá và hóa thạch (nếu
                                                          có) ở địa phương em.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Bài 26:ĐẶC ĐIỂM TÀI NGUYÊN

                                                         KHOÁNG SẢN VIỆT NAM


                                               Đất  nước ta có lịch sử phát triển  qua hàng
                                            trăm  triệu  năm,  cấu  trúc  địa  chất  phức  tạp.
                                            Nước ta lại nằm ở khu vực giao nhau của hai
                                            vành  đai  sinh  khoáng  lớn  của  thế  giới  là  Địa
                                            Trung Hải và Thái Bình Dương. Điều đó có ảnh
                                            hưởng đến tài nguyên khoáng sản của nước ta
                                            như thế nào ?



                  1. VIỆT NAM LÀ NƯỚC GIÀU TÀI NGUYÊN KHOÁNG SẢN


                      Ngành địa chất Việt Nam đã khảo sát, thăm dò được khoảng 5000 điểm quặng
                   và tụ khoáng của gần 60 loại khoáng sản khác nhau, trong đó có nhiều loại đã và
                   đang được khai thác.
                      Phần lớn các khoáng sản của ta có trữ lượng vừa và nhỏ. Một số khoáng sản có
                   trữ lượng lớn là than, dầu khi, apatit, đá vôi, sắt, crôm, đồng, thiếc, bôxít (quặng
                   nhôm).


                      Em hãy tìm trên hình 26.1 một số mỏ khoáng sản lớn nêu trên.




                  2. SỰ HÌNH THÀNH CÁC VÙNG MỎ CHÍNH Ở NƯỚC TA

                   a) Giai đoạn Tiền Cambri

                   Giai đoạn này có các mỏ than chì, đồng, sắt, đá quý... phân bố tại các nền cổ, đá bị
                   biến chất mạnh như khu nền cổ Việt Bắc, Hoàng Liên Sơn, Kon Tum.

                   b) Giai đoạn Cổ kiến tạo

                   Giai đoạn này có nhiều vận động tạo núi lớn, đã sản sinh rất nhiều loại khoáng sản
                   và phân bố trên khắp lãnh thổ nước ta. Các khoáng sản chính là apatit, than, sắt,
                   thiếc, mangan, titan, vàng, đất hiếm, bôxít trầm tích, đá vôi, đá quý...


                   c) Giai đoạn Tân kiến tạo
                   Khoáng sản chủ yếu là dầu mỏ, khí đốt, than nâu, than bùn tập trung ở các bồn trầm
                   tích ngoài thềm lục địa và dưới đồng bằng châu thổ sông Hồng, sông Cửu Long...,
                   các mỏ bôxít (quặng nhôm) ở Tây Nguyên.]]></page><page Index="21"><![CDATA[Em hãy tìm trên hình 26.1 các mỏ chính ở nước ta được nêu trong bảng 26.1.]]></page><page Index="22"><![CDATA[3. VẤN ĐỀ KHAI THÁC VÀ BẢO VỆ TÀI NGUYÊN KHOÁNG SẢN


                      Khoáng sản là loại tài nguyên không thể phục hồi. Do đó, dù giàu có đến đâu
                   chúng ta cũng phải khai thác hợp lí, sử dụng tiết kiệm và có hiệu quả nguồn tài
                   nguyên này.
                      Hiện nay một số khoáng sản của nước ta có nguy cơ bị cạn kiệt và sử dụng còn
                   lãng phí.


                      Em hãy cho biết một số nguyên nhân dẫn tới hậu quả đó và cho một số dẫn
                   chứng.

                      Việc khai thác, vận chuyển và chế biến khoáng sản ở một số vùng của nước ta
                   như vùng mỏ Quảng Ninh, Thái Nguyên, Vũng Tàu v.v... đã làm ô nhiễm môi
                   trường sinh thái. Cần phải thực hiện nghiêm chỉnh Luật khoáng sản của Nhà nước
                   ta.

                                   Nước ta có nguồn khoáng sản phong phú, đa dạng. Phần lớn các mỏ có
                                trữ lượng vừa và nhỏ. Một số mỏ lớn là than, dầu mỏ, khí đốt, bôxit, sắt,
                                crôm, thiếc, apatit, đất hiếm và đá vôi.

                                   Cần thực hiện tốt Luật khoáng sản để khai thác hợp lí, sử dụng tiết kiệm
                                và có hiệu quả nguồn tài nguyên khoáng sản quý giá của nước ta.


                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                     1. Chứng mình rằng nước ta có nguồn tài nguyên khoáng sản phong phú, đa dạng.
                     2. Nêu một số nguyên nhân làm cạn kiệt nhanh chóng một số tài nguyên khoảng
                  sản nước ta.
                     3. Điền lên bản đồ trống các mỏ khoáng sản sau đây: than, dầu mỏ, bôxít, sắt,
                  crôm, thiếc, apatit, đá quý.]]></page><page Index="23"><![CDATA[Bảng 26.1. Các khoáng sản chính


                      Các  giai     Các vùng mỏ chính                        Các mỏ chính
                        đoạn


                                   Việt Bắc và hữu ngạn  Than, chì, đồng, vàng (Lào Cai); đá quý (Yên
                                   sông Hồng                Bái), sắt (Tòng Bá - Hà Giang).
                        Tiền
                       Cambri
                                   Nền cổ Kon Tum           Vàng (Quảng Nam và tây Kon Tum, Gia Lai),
                                                            đá quý, đất hiếm.

                                                            Tại Thái Nguyên: sắt (Trị Cau), than đá (Quán
                                                            Triều),  than  mở  (Làng  Cẩm),  titan  (Núi
                                                            Chúa), đá vôi.


                                   Đông Bắc Bắc Bộ          Tại Quản Ninh: than đá (Cẩm Phả, Đèo Nai,
                                                            Mạo Khê, Uông Bí…); đá vôi, cát, sét…

                                                            Tại Cao Bằng, Lạng Sơn: thiếc (Tinh Túc),
                                                            bôxit, mangan (Trùng Khánh), đá vôi.
                     Cổ kiến tạo
                                                            Đồng (Sơn La), vàng (Mai Sơn – Hòa Bình),
                                   Tây Bắc                  barit (Nậm Xe – Lai Châu), đất hiếm (Phong
                                                            Thổ - Lai Châu), đá vôi.


                                                            Croom (Cổ Định – Thanh Hóa), thiếc (Quý
                                   Bắc Trung Bộ             Hợp – Nghệ An), sắt (Thạch Khê – Hà Tĩnh),
                                                            đá quý (Quỳ Châu – Nghệ An), đá vôi.


                                   Tây Nguyên               Cao lanh, kim loại màu (Lâm Đồng).

                                                            Than nâu, dầu mỏ, khí tự nhiên (Đồng bằng
                                   Các đồng bằng            sông Hồng), than bùn (Đồng bằng sông Cửu
                         Tân                                Long).
                      kiến tạo
                                   Thêm lục địa             Dầu mỏ, khí đốt


                                   Tây nguyên               Bôxit (Lâm Đồng, Đăk Lắk…).]]></page><page Index="24"><![CDATA[Bài 27: Thực hành
                                        ĐỌC BẢN ĐỒ VIỆT NAM

                                    (Phần hành chính và khoáng sản)



                      1. Dựa trên bản đồ hành chính Việt Nam trong sách giáo khoa hoặc trong Atlat
                   Địa lí Việt Nam, hãy :
                      a) Xác định vị trí của tỉnh, thành phố mà em đang sống.
                      b) Xác định vị trí, toạ độ các điểm cực Bắc, cực Nam, cực Đông, cực Tây của
                   lãnh thổ phần đất liền nước ta.
                      c) Lập bảng thống kê các tỉnh theo mẫu sau. Cho biết có bao nhiêu tỉnh ven
                   biển ?


                  Số    Tên tỉnh, thành phố                       Đặc điểm về vị trí địa lí
                  TT
                                                                             Có biên giới chung với
                                               Nội địa  Ven biển
                                                                   Trung Quốc         Lào      Cam-pu-chia

                   1  An Giang                    X         O            O             O             X
                   2  Bà Rịa – Vũng Tàu           O         X            O             O             O

                   …  …….                        …          …            …            …              …


                      2. Đọc lược đồ khoáng sản Việt Nam trong sách giáo khoa hoặc trong Atlat Địa
                   lí Việt Nam, vã lại các kí hiệu và ghi vào vở học nơi phân bố của mười loại khoáng
                   sản chính theo mẫu sau đây.


                     Số  Loại khoáng sản         Kí hiệu trên bản đồ       Phân bố các mỏ chính

                     1    Than
                     2    Dầu mỏ
                     3    Khí đốt
                     4    Bô xít
                     5    Sắt
                     6    Crôm
                     7    Thiếc

                     8    Titan
                     9    Apatit
                     10   Đá quý]]></page><page Index="25"><![CDATA[Bài 28:ĐẶC ĐIỂM ĐỊA HÌNH

                                                         VIỆT NAM


                                               Địa hình nước ta rất đa dạng, nhiều kiểu loại
                                            địa hình (đồi núi, đồng bằng, bờ biển, thềm lục
                                            địa...) phản ánh lịch sử phát triển địa chất, địa
                                            hình  lâu  dài  trong  môi  trường  gió  mùa,  nóng
                                            ẩm, phong hoá mạnh mẽ.



                  1. ĐỒI NÚI LÀ BỘ PHẬN QUAN TRỌNG NHẤT CỦA CẤU TRÚC ĐỊA
                     HÌNH VIỆT NAM


                      Trên phần đất liền, đồi núi chiếm tới 3/4 diện tích lãnh thổ, nhưng chủ yếu là
                   đồi núi thấp. Địa hình thấp dưới 1000 m chiếm tới 85%, núi cao trên 2000 m chỉ
                   chiếm 1%, cao nhất là Hoàng Liên Sơn với đỉnh Phan-xi-păng cao 3143 m.

                      Hãy tìm trên hình 28.1 đỉnh Phan-xi-păng và đỉnh Ngọc Linh (2598 m).


                      Đồi núi nước ta tạo thành một cánh cung lớn hướng ra Biển Đông, chạy dài 1400
                   km, từ miền Tây Bắc tới miền Đông Nam Bộ. Nhiều vùng núi lan ra sát biển hoặc
                   bị biển nhấn chìm thành các quần đảo như vùng biển Hạ Long (Quảng Ninh) trong
                   vịnh Bắc Bộ.
                      Địa hình đồng bằng chỉ chiếm 1/4 lãnh thổ đất liền và bị đồi núi ngăn cách thành
                   nhiều khu vực, điển hình là dải đồng bằng duyên hải miền Trung nước ta,

                      Em hãy tìm trên hình 28.1 một số nhánh núi, khối núi lớn ngăn cách và phá vỡ
                   tính liên tục của dải đồng bằng ven biển nước ta.




                  2. ĐỊA HÌNH NƯỚC TA ĐƯỢC TÂN KIẾN TẠO NÂNG LÊN VÀ TẠO
                     THÀNH NHIỀU BẬC KẾ TIẾP NHAU


                      Lãnh thổ nước ta đã được tạo lập vững chắc từ sau giai đoạn Cổ kiến tạo. Trải
                   qua hàng chục triệu năm không được nâng lên, các vùng núi bị ngoại lực bào mòn,
                   phá hủy tạo nên những bề mặt san bằng cổ, thấp và thoải.
                      Đến Tân kiến tạo, vân động tạo núi Hi-ma-lay-a đã làm cho địa hình nước ta
                   nâng cao và phân thành nhiều bậc kế tiếp nhau : núi đồi, đồng bằng, thềm lục địa.
                   Địa hình thấp dần từ nội địa ra tới biển, trùng với hướng tây bắc - đông nam và
                   được thể hiện rõ qua hướng chảy của các dòng sông lớn.]]></page><page Index="26"><![CDATA[Trong từng bậc địa hình lớn như đồi núi, đồng bằng, bờ biển, còn có các bậc địa
                   hình nhỏ như các bề mặt san bằng, các cao nguyên xếp tầng, các bậc thềm sông,
                   thềm biển... đánh dấu sự nâng lên của địa hình nước ta thời kì Tân kiến tạo.

                      Em hãy tìm trên hình 28.1. các vùng núi cao, các cao nguyên badan, các đồng
                   bằng trẻ, phạm vi thềm lục địa. Nhận xét về sự phân bố và hướng nghiêng của
                   chúng.

                      Địa hình nước ta có hai hướng chủ yếu là tây bắc - đông nam và vòng cung,
                   ngoài ra còn có một số hướng khác trong phạm vi hẹp.




                  3. ĐỊA HÌNH NƯỚC TA MANG TÍNH CHẤT NHIỆT ĐỚI GIÓ MÙA
                     VÀ CHỊU TÁC ĐỘNG MẠNH MẼ CỦA CON NGƯỜI


                      Cùng với Tân kiến tạo, hoạt động ngoại lực của khí hậu, của dòng nước và của
                   con người là những nhân tố chủ yếu và trực tiếp hình thành địa hình hiện tại của
                   nước ta.
                      Trong môi trường nóng ẩm, gió mùa, đất đá bị phong hoá mạnh mẽ. Lượng mưa
                   lớn và tập trung theo mùa đã nhanh chóng xói mòn, cắt xé, xâm thực các khối núi
                   lớn. Đặc biệt hiện tượng nước mưa hoà tan đá vôi tạo nên địa hình cácxtơ nhiệt đới
                   độc đáo. Những mạch nước ngầm khoét sâu vào lòng núi đá tạo nên những hang
                   động rộng lớn, kì vĩ và rất phổ biến ở Việt Nam.


                      Em hãy cho biết tên một số hang động nổi tiếng ở nước ta.

                      Trên bề mặt địa hình nước ta thường có rừng cây rậm rạp che phủ. Dưới rừng là
                   lớp đất và vỏ phong hóa dày, vụn bở.

                      Em hãy cho biết khi rừng bị con người chặt phá thì mưa lũ sẽ gây ra hiện tượng
                   gì ? Bảo vệ rừng có những lợi ích gì ?

                      Các dạng địa hình nhân tạo xuất hiện ngày càng nhiều trên đất nước ta như các
                   công trình kiến trúc đô thị, hầm mỏ, giao thông, đê, đập, kênh rạch, hồ chứa nước...

                                   Địa hình Việt Nam đa dạng, nhiều kiểu loại, trong đó đồi núi là bộ phận
                                quan trọng nhất.
                                   Địa hình nước ta do Cổ kiến tạo và Tân kiến tạo tạo dựng nên. Địa hình
                                luôn biến đổi do tác động mạnh mẽ của môi trường nhiệt đới gió mùa ẩm
                                và do sự khai phá của con người.]]></page><page Index="27"><![CDATA[CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP


                      1. Nêu đặc điểm chung của địa hình nước ta.
                      2. Địa hình nước ta hình thành và biến đổi do những nhân tố chủ yếu nào ?
                      3. Các dạng địa hình sau đây ở nước ta được hình thành như thế nào ?
                      - Địa hình cao nguyên badan.               - Địa hình đê sông, đê biển.
                      - Địa hình cácxtơ.                         - Địa hình đồng bằng phù sa mới.]]></page><page Index="28"><![CDATA[Bài 29:ĐẶC ĐIỂM CÁC

                                                         KHU VỰC ĐỊA HÌNH


                                               Địa hình nước ta đa dạng và chia thành các
                                            khu vực địa hình khác nhau: đồi núi, đồng bằng,
                                            bờ biển và thềm lục địa. Mỗi khu vực có những
                                            nét nổi bật về cấu trúc và kiến tạo địa hình như
                                            hướng, độ cao, độ dốc, tính chất của đất đá. Do
                                            đó,  việc phát triển kinh  tế-xã hội  trên mỗi  khu
                                            vực  địa  hình  cũng  có  những  thuận  lợi  và  khó
                                            khăn riêng.




                  1. KHU VỰC ĐỒI NÚI

                      a) Vùng núi Đông Bắc là một vùng đồi núi thấp, nằm ở tả ngạn sông Hồng, đi
                   từ dãy núi Con Voi đến vùng đồi núi ven biển Quảng Ninh.
                      Vùng núi này nổi bật với những cánh cung núi lớn và vùng đồi (trung du) phát
                   triển rộng. Địa hình cácxtơ khá phổ biến, tạo nên những cảnh quan đẹp và hùng vĩ
                   như vùng hồ Ba Bể, vịnh Hạ Long.


                      Tìm trên hình 28.1 các cánh cung Sông Gâm, Ngân Sơn, Bắc Sơn và Đông Triều.

                      b) Vùng núi Tây Bắc nằm giữa sông Hông và sông Cả, là những dải núi cao,
                   những sơn nguyên đá vôi hiểm trở nằm song song và kéo dài theo hướng tây bắc –
                   đông nam.
                      Vì sao Hoàng Liên Sơn
                   được  coi  là  nóc  nhà  của
                   Việt Nam ?

                      Tây  Bắc  còn  có  những
                   đồng bằng nhỏ trù phú, nằm
                   giữa  vùng  núi  cao  như
                   Mường Thanh, Than Uyên,
                   Nghĩa Lộ…

                      c) Vùng núi Trường Sơn
                   Bắc  từ  phía  nam  sông  Cả
                   tới  dãy  núi  Bạch  Mã,  dài
                   khoảng 600 km.]]></page><page Index="29"><![CDATA[Đây là vùng núi thấp, có hai sườn không đối xứng. Sườn Đông Trường Sơn hẹp
                   và dốc, có nhiều nhánh núi nằm ngang chia cắt đồng bằng duyên hải Trung Bộ.

                      Quan sát hình 28.1, cho biết :
                      - Trường Sơn Bắc chạy theo hướng nào ?
                      - Vị trí của đèo Ngang, đèo Lao Bảo, đèo Hải Vân.


                      d) Vùng núi và cao nguyên Trường Sơn Nam là vùng đồi núi và cao nguyên
                   hùng vĩ. Địa hình nổi bật là các cao nguyên rộng lớn, mặt phủ đất đỏ ba dan dày,
                   xếp thành từng tầng trên các độ cao khoảng 400 m, 800 m, 1000 m.

                      Tìm trên hình 28.1. các cao nguyên Kon Tum, Plây Ku, Đăk Lăk, Di Linh.

                      Địa hình bán bình nguyên Đông Nam Bộ và vùng đồi trung du Bắc Bộ phần lớn
                   là những thềm phù sa cổ có nơi cao tới 200 m, mang tính chất chuyển tiếp giữa
                   miền núi và miền đồng bằng.




                  2. KHU VỰC ĐỒNG BẰNG


                      a) Đồng bằng châu thổ hạ lưu các sông lớn
                      Đồng bằng lớn nhất nước ta là đồng bằng sông Cửu Long (hình 292), có diện
                   tích khoảng 40.000 km2, sau đó là đồng bằng sông Hồng (hình 29.3) 15 000 km2.
                   Đây là hai vùng nông nghiệp trọng điểm và tập trung gần 1/2 dân số cả nước.

                      Nhìn trên hình 29.3 em thấy đồng bằng sông Hồng có hình dạng như thế nào ?
                      Dọc theo các bờ sông ở đông bằng sông Hồng, nhân dân ta đã xây dựng hệ thống
                   đê lớn chống lũ vững chắc, dài trên 2700 km. Các cánh đồng bị vây bọc bởi các
                   con đê trở thành những ô trũng, thấp hơn mực nước sông ngoài đê từ 3 m đến 7 m
                   và không còn được bồi đắp tự nhiên nữa.

                      Đồng bằng sông Cửu Long cao trung bình 2 m - 3 m so với mực nước biển. Trên
                   mặt đồng bằng không có đê lớn để ngăn lũ. Vào mùa lũ, nhiều vùng đất trũng rộng
                   lớn bị ngập úng sâu và khó thoát nước như vùng Đồng Tháp Mười, vùng tứ giác
                   Long Xuyên - Châu Đốc - Hà Tiên - Rạch Giá.


                      So sánh địa hình hai vùng đồng bằng nêu trên (hình 29.2 và 29.3) em nhận thấy
                   chúng giống nhau và khác nhau như thế nào ?]]></page><page Index="30"><![CDATA[]]></page><page Index="31"><![CDATA[b) Các đồng bằng duyên hải Trung Bộ có tổng diện tích khoảng 15 000 km2 và
                   chia thành nhiều đồng bằng nhỏ, rộng nhất là đồng bằng Thanh Hoá (3100 km2).

                      Vì sao các đồng bằng duyên hải Trung Bộ nhỏ hẹp và kém phì nhiêu ?




                  3. ĐỊA HÌNH BỜ BIỂN VÀ THỀM LỤC ĐỊA

                      Bờ biển nước ta dài trên 3.260 km từ Móng Cái đến Hà Tiên, chia thành bờ biển
                   bồi tụ và bờ biển mài mòn. Bờ biển tại các châu thổ sông Hồng, sông Cửu Long có
                   nhiều bãi bùn rộng, rừng cây ngập mặn phát triển, thuận lợi cho nuôi trồng hải sản.
                   Bờ biển tại các vùng chân núi và hải đảo như đoạn bờ biển từ Đà Nẵng đến Vũng
                   Tàu rất khúc khuỷu, lồi lõm, có nhiều vùng, vịnh nước sâu, kín gió và nhiều bãi cát
                   sạch.

                      Em hãy tìm trên hình 28.1 vị trí của vịnh Hạ Long, vịnh Cam Ranh, bãi biển Đồ
                    Sơn, Sầm Sơn, Vũng Tàu, Hà Tiên.]]></page><page Index="32"><![CDATA[Thềm lục địa địa chất nước ta mở rộng tại các vùng biển Bắc Bộ và Nam Bộ,
                   với độ sâu không quá 100 m.

                                   Địa hình nước ta được chia thành các khu vực đồi núi, đồng bằng, bờ
                                biển và thềm lục địa.
                                   - Đồi núi chiếm 3/4 diện tích đất liền, kéo dài liên tục từ bắc vào nam và
                                được chia thành 4 vùng: Đông Bắc, Tây Bắc, Trường Sơn Bắc và Trường
                                Sơn Nam.
                                   - Đồng bằng chiếm 1/4 diện tích đất liền. Rộng nhất là đồng bằng sông
                                Cửu Long và đồng bằng sông Hồng.
                                   - Bờ biển dài 3260 km và có hai dạng chính là bờ biển bồi tụ đồng bằng
                                và bờ biển mài mòn chân núi, hải đảo.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Địa hình nước ta chia thành mấy khu vực ? Đó là những khu vực nào ?

                      2. Địa hình đá vôi tập trung nhiều ở miền nào ?
                      3. Địa hình cao nguyên ba dan tập trung nhiều ở miền nào ?

                      4. Địa hình châu thổ sông Hồng khác với địa hình châu thổ sông Cửu Long như
                      thế nào ?]]></page><page Index="33"><![CDATA[Bài 30: Thực hành

                              ĐỌC BẢN ĐỒ ĐỊA HÌNH VIỆT NAM




                      Căn cứ vào hình 28.1, hình 33.1 hoặc bản đồ địa hình trong Atlat Việt Nam, em
                   hãy cho biết:

                      Câu 1. Đi theo vĩ tuyến 22°B, từ biên giới Việt - Lào đến biên giới Việt - Trung,
                   ta phải vượt qua :

                      a) Các dãy núi nào ?
                      b) Các dòng sông lớn nào ?
                      Câu 2. Đi dọc kinh tuyến 108°Đ (hình 30.1), đoạn từ dãy núi Bạch Mã đến bờ
                   biển Phan Thiết, ta phải đi qua:
                      a) Các cao nguyên nào ?
                      b) Em có nhận xét gì về địa hình và nham thạch của các cao nguyên này ?




















                      Câu 3. Cho biết quốc lộ 1A từ Lạng Sơn tới Cà Mau vượt qua các đèo lớn nào ?
                      - Các đèo này có ảnh hưởng tới giao thông bắc – nam như thế nào ? Cho ví dụ.]]></page><page Index="34"><![CDATA[Bài 31: ĐẶC ĐIỂM KHÍ HẬU

                                                          VIỆT NAM


                                               Khí hậu nước ta là khí hậu nhiệt đới gió mùa,
                                            đa dạng và thất thường.
                                               So  với  các  nước  khác  trên  cùng  vĩ  độ,  khí
                                            hậu Việt Nam có nhiều nét khác biệt. Việt Nam
                                            không bị khô hạn như khu vực Bắc Phi và Tây
                                            Nam  Á,  cũng  không  nóng  ẩm  quanh  năm  như
                                            các quốc đảo ở Đông Nam Á.




                  1. TÍNH CHẤT NHIỆT ĐỚI GIÓ MÙA ẨM


                      Bầu trời nhiệt đới quanh năm chan hòa ánh nắng đã cung cấp cho nước ta một
                   nguồn nhiệt năng to lớn. Bình quân 1m2 lãnh thổ nhận được trên một triệu kilô
                   calo, số giờ nắng đạt từ 1400 - 3000 giờ trong một năm.
                      Nhiệt độ trung bình năm của không khí đều vượt 21°C trên cả nước và tăng dần
                   từ bắc vào nam.


                   Bảng 31.1. Nhiệt độ và lượng mưa các trạm khí tượng Hà Nội, Huế
                               và Thành phố Hồ Chí Minh


                              Tháng      1      2     3    4      5     6      7      8     9      10    11     12
              Trạm
                            Nhiệt   độ
             Hà Nội         ( C)        16,4   17,0  20,2  23,7   27,3   28,8   28,9   28,2   27,2   24,6   21,4   18,2
                            o
             Độ cao: 5m
                     o
             Vĩ độ: 21 01’B   Lượng mưa   18,6   26,2  43,8  90,1  188,5  239,9  288,2  318,0  265,4  130,7   43,4   23,4
                            (mm)
                            Nhiệt   độ
             Huế            ( C)        19,7   20,9  23,2  26,0   28,0   29,2   29,4   28,8   27,0   25,1   23,2   20,8
                            o
             Độ cao: 17m
                     o
             Vĩ độ: 16 24’B   Lượng mưa   161,3  62,6  47,1  51,6   82,1   116,7   95,3   104,0  473,4  795,6  580,6  297,4
                            (mm)
                            Nhiệt   độ
             Hà Nội         ( C)        25,8   26,7  27,9  28,9   28,3   27,5   27,1   27,1   26,8   26,7   26,4   25,7
                            o
             Độ cao: 9m
             Vĩ độ: 10 47’B   Lượng mưa   13,8   4,1   10,5  50,4  218,4  311,7  293,7  269,8  327,0  266,7  116,5   48,3
                     o
                            (mm)]]></page><page Index="35"><![CDATA[Dựa vào bảng 31.1, cho biết những tháng nào có nhiệt độ không khí giảm dần
                   từ nam ra bắc và giải thích vì sao ?

                      Khí hậu nước ta chia thành hai mùa rõ rệt, phù hợp với hai mùa gió.


                      Vì sao hai loại gió mùa trên lại có đặc tính trái ngược nhau như vậy ?

                      Gió mùa đã mang đến cho nước ta một lượng mưa lớn (1500 – 2000mm/năm)
                   và độ ẩm không khí rất cao (trên 80%).
                      Một số nơi do điều kiện địa hình, lượng mưa hàng năm tăng lên rất cao như Bắc
                   Quang (Hà Giang) 4802 mm, Hoàng Liên Sơn (Lào Cai) 3552 mm, Huế 2867 mm
                   và Hòn Ba (Quảng Nam) 3752 mm.

                      Vì sao các địa điểm trên lại thường có mưa lớn ?




                  2. TÍNH CHẤT ĐA DẠNG VÀ THẤT THƯỜNG


                      Khí hậu nhiệt đới gió mùa ẩm của nước ta không thuần nhất trên toàn quốc, phân
                   hoá mạnh mẽ theo không gian và thời gian, hình thành nên các miền và khu vực
                   khí hậu khác nhau rõ rệt sau đây:

                      a) Miền khí hậu phía Bắc, từ dãy Bạch Mã (vĩ tuyến 16°B) trở ra, có mùa đông
                   lạnh, tương đối ít mưa và nửa cuối mùa đông rất ẩm ướt, mùa hè nóng và nhiều
                   mưa.
                      b) Miền khí hậu phía Nam, từ dãy Bạch Mã trở vào có khí hậu cận xích đạo,
                   nhiệt độ quanh năm cao, với một mùa mưa và một mùa khô tương phản sâu sắc.

                      Khu vực Đông Trường Sơn bao gồm phần lãnh thổ Trung Bộ phía đông dãy
                   Trường Sơn, từ Hoành Sơn (vĩ tuyến 18°B) tới Mũi Dinh (vĩ tuyến 11°B) có mùa
                   mưa lệch hẳn về thu đông.

                      Khí hậu Biển Đông Việt Nam mang tính chất gió mùa nhiệt đới hải dương.

                      Những nhân tố chủ yếu nào đã làm cho thời tiết, khí hậu nước ta đa dạng và
                   thất thường ?

                      Sự đa dạng của địa hình nước ta, nhất là độ cao và hướng của các dãy núi lớn đã
                   góp phần quan trọng hình thành nhiều vùng khí hậu, nhiều kiểu khí hậu khác nhau.]]></page><page Index="36"><![CDATA[Thị trấn Sa Pa ở độ cao trên 1500 m quanh năm mát lạnh, có nhiều sương mù
                    và có lúc chìm trong mưa tuyết (hình 31.1). Thời tiết miền núi cao thường khắc
                    nghiệt và biến đổi nhanh chóng. Ta như thấy có cả bốn mùa trong một ngày.
                      Ngoài tính đa dạng, khí hậu Việt Nam còn rất thất thường, biến động mạnh, có
                    năm rét sớm, năm rét muộn, năm mưa lớn, năm khô hạn, năm ít bão, năm nhiều
                    bảo. Công tác dự báo thời tiết và xác định thời vụ vì thế gặp nhiều khó khăn.



















                      Sự thất thường trong chế độ nhiệt chủ yếu diễn ra ở miền nào ? Vì sao ?

                      Mưa lớn thường do bão và áp thấp nhiệt đới gây nên, tập trung ở các tỉnh duyên
                   hải Bắc Bộ và Trung Bộ. Khi đổ bộ vào ven biển nước ta, bão thường gây ra mưa
                   lớn kéo dài nhiều ngày. Lượng mưa một ngày đêm ở vùng có bão đạt khoảng 150
                   - 300 mm, thậm chí trên 400 mm, gây úng ngập rất sâu.

                      Những năm gần đây các nhiễu loạn khí tượng toàn cầu như En Ninô và La Nina
                   đã tác động mạnh đến khí hậu nước ta làm tăng cường tính đa dạng và thất thường
                   của thời tiết, khí hậu Việt Nam.


                                   Khí hậu nước ta là khí hậu nhiệt đới gió mùa, nóng ẩm, mưa nhiều, diễn
                                biến phức tạp,
                                   Hàng năm lãnh thổ Việt Nam, cả trên đất liền và trên biển, nhận được
                                một lượng bức xạ mặt trời rất lớn, số giờ nắng nhiều, nhiệt độ cao, lượng
                                mưa và độ ẩm tương đối của không khí lớn.
                                   Khí hậu nước ta thay đổi theo mùa và theo vùng (từ thấp lên cao, từ bắc
                                vào nam và từ đông sang tây) rất rõ rệt.]]></page><page Index="37"><![CDATA[CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Đặc điểm chung của khí hậu nước ta là gì? Nét độc đáo của khí hậu nước ta
                   thể hiện ở những mặt nào ?
                      2. Nước ta có mấy miền khí hậu ? Nêu đặc điểm khí hậu từng miền.
                      3. Em hãy sưu tầm năm câu ca dao, tục ngữ nói về khí hậu – thời tiết ở nước ta
                   hoặc ở địa phương em.





                   BÀI ĐỌC THÊM



                                     GIÓ TÂY KHÔ NÓNG Ở NƯỚC TA


                      Thời tiết gió tây khô nóng diễn ra khá phổ biến ở Vùng Tây Bắc và vùng Duyên
                   hải miền Trung nước ta vào các tháng 6, 7, 8. Thời tiết lúc này rất khó chịu. Bâu
                   trời hầu như không gợn một chút mây, gió nóng thổi đều đều làm khô kiệt mọi
                   nguồn nước trên mặt, không khí ngột ngạt như trong một lò nung. Ánh nắng chói
                   lòa, làm cỏ cây úa vàng xơ xác.
                      Thời tiết khô nóng do gió tây thường kéo dài từng đợt vài ba ngày, đôi khi tới
                   5 – 7 ngày. Nhiệt độ cao nhất tới 41 - 43°C, nhiều khi ngay ban đêm cũng xấp xỉ
                   30°C. Độ ẩm thấp nhất tới dưới 30 - 40%. Đất kiệt nước, nứt nẻ.]]></page><page Index="38"><![CDATA[Bài 32: CÁC MÙA KHÍ HẬU VÀ

                                                          THỜI TIẾT Ở NƯỚC TA


                                               Không thể hiểu đúng và sát thực tế khí hậu
                                            nước ta nếu chỉ thông qua đặc điểm chung và
                                            các số liệu trung bình về nhiệt độ, lượng mưa
                                            trên cả nước. Do vậy chúng ta phải xét tới diễn
                                            biến  của  thời  tiết,  khí  hậu  trong  từng  mùa  và
                                            trên các vùng của lãnh thổ Việt Nam.
                                               Theo chế độ gió mùa, Việt Nam có hai mùa
                                            khí hậu, mùa gió đông bắc và mùa gió tây nam.




                  1. MÙA GIÓ ĐÔNG BẮC TỪ THÁNG 11 ĐẾN THÁNG 4 (MÙA ĐÔNG)

                      Đặc trưng chủ yếu của mùa này là sự hoạt động mạnh mẽ của gió đông bắc và
                   xen kẽ là những đợt gió đông nam. Trong mùa này thời tiết – khí hậu trên các miền
                   của nước ta khác nhau rất rõ rệt.
                      Miền Bắc chịu ảnh hưởng trực tiếp của gió mùa đông bắc từ vùng áp cao ở lục
                   địa phương Bắc tràn Xuống thành từng đợt, mang lại một mùa đông không thuần
                   nhất. Đầu mùa đông là tiết thu se lạnh, khô hanh. Còn cuối đông là tiết xuân với
                   mưa phùn ẩm ướt. Nhiệt độ trung bình tháng, nhiều nơi xuống dưới 15°C. Miền
                   núi cao có thể xuất hiện sương muối, sương giá, mưa tuyết gây trở ngại lớn cho
                   sinh vật nhiệt đới. Còn ở Tây Nguyên và Nam Bộ thời tiết nóng khô, ôn định suốt
                   mùa. Riêng ở duyên hải Trung Bộ có mưa rất lớn vào các tháng cuối năm.

                      So sánh số liệu khí hậu ba trạm Hà Nội, Huế, Tp. Hồ Chí Minh (bảng 31.1) đại
                   diện cho ba miền Bắc, Trung, Nam, em hãy cho biết:
                        - Nhiệt độ tháng thấp nhất của ba trạm.

                        - Lượng mưa trung bình tháng ít nhất của ba trạm.

                        - Nêu nhận xét chung về khí hậu nước ta trong mùa đông.



                  2. MÙA GIÓ TÂY NAM TỪ THÁNG 5 ĐẾN THÁNG 10 (MÙA HẠ)


                      Đây là mùa thịnh hành của hướng gió tây nam. Ngoài ra, Tín phong nửa cầu Bắc
                   vẫn hoạt động xen kẽ và thổi theo hướng đông nam.]]></page><page Index="39"><![CDATA[Trong mùa này, nhiệt độ cao đều trên toàn quốc và đạt trên 25°C ở các vùng
                   thấp. Lượng mưa trong mùa cũng rất lớn, chiếm trên 80% lượng mưa cả năm, riêng
                   vùng duyên hải Trung Bộ mùa này ít mưa.

                      Em hãy nêu nhiệt độ tháng cao nhất của ba trạm khí tượng Hà Nội, Huế, Tp. Hồ
                   Chí Minh (bảng 31.1 tr.110) và nguyên nhân của những khác biệt đó.

                      Thời tiết phổ biến trong mùa này là trời nhiều mây, có mưa rào và mưa dông.
                   Những dạng thời tiết đặc biệt là gió tây, mưa ngâu và bão. Gió tây khô nóng gây
                   hạn hán cho miền Trung và Tây Bắc. Mưa ngâu kéo dài từng đợt vài ngày vào giữa
                   tháng 8 có thể gây úng ngập cho đồng bằng Bắc Bộ. Bão gây mưa to, gió lớn và
                   gió giật rất mạnh trực tiếp phá hoại khu vực đông bằng và các tỉnh duyên hải nước
                   ta. Trung bình mỗi năm nước ta chịu ảnh hưởng của bốn đến năm cơn bão phát sinh
                   từ Biển Đông và Thái Bình Dương đổ bộ vào, mang lại một lượng mưa đáng kể.

                      Dựa vào bảng 32.1, em hãy cho biết mùa bão nước ta diễn biến như thế nào?


                      Bảng 32.1. Diễn biến của mùa bão dọc bờ biển Việt Nam

                        Mùa bão (tháng)                      6      7      8      9      10     11

                        Trên toàn quốc                       x      x      x      x       x      x


                        Quảng Ninh đến Nghệ An               x      x      x      x

                        Hà Tĩnh đến Quảng Ngãi                      x      x      x       x


                        Bình Định đến Bình Thuận                                  x       x      x

                        Vũng Tàu đến Cà Mau                                               x      x




                  3. NHỮNG THUẬN LỢI VÀ KHÓ KHĂN DO KHÍ HẬU MANG LẠI


                      Khí hậu nhiệt đới gió mùa ẩm là môi trường sống thuận lợi cho sinh vật phát
                   triển, cây cối quanh năm ra hoa kết quả. Đó là cơ sở tự nhiên giúp cho nền nông
                   nghiệp nhiệt đới nước ta vươn lên mạnh mẽ theo hướng sản xuất lớn, chuyên canh
                   và đa canh.

                      Những nông sản nhiệt đới nào của nước ta có giá trị xuất khẩu với số lượng
                   ngày càng lớn trên thị trường ?]]></page><page Index="40"><![CDATA[Bên cạnh những mặt thuận lợi, khí hậu nước ta cũng lắm thiên tai, bất trắc, thời
                   tiết diễn biến phức tạp. Vì vậy, chúng ta phải luôn sẵn sàng, tích cực và chủ động
                   phòng chống thiên tai, bảo vệ đời sống và sản xuất.
                      Thiên nhiên nhiệt đới gió mùa cũng in đậm nét trong đời sống văn hóa – xã hội
                   cua người dân Việt Nam.
                      Em hãy nêu một số câu ca dao, tục ngữ phản ánh khí hậu - thời tiết nước ta.

                                   Khí hậu nước ta có hai mùa rõ rệt.
                                   Mùa gió đông bắc từ tháng 11 đến tháng 4 tạo nên mùa đông lạnh, mưa
                                phùn ở miền Bắc và mùa khô nóng kéo dài ở miền Nam.
                                   Mùa gió tây nam từ tháng 5 đến tháng 10 tạo nên mùa hạ nóng ẩm có
                                mưa to, gió lớn và dông bão, diễn ra phổ biến trên cả nước.
                                   Giữa hai mùa chính nêu trên là những thời kì chuyển tiếp, ngắn và không
                                rõ rệt (xuân, thu).


                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Nước ta có mấy mùa khí hậu ? Nêu đặc trưng khí hậu từng mùa ở nước ta.
                      2. Trong mùa gió đông bắc, thời tiết và khí hậu Bắc Bộ, Trung Bộ và Nam Bộ
                   có giống nhau không? Vì sao ?
                      3. Vẽ biểu đồ nhiệt độ và lượng mưa ở Hà Nội, Huế và Tp. Hồ Chí Minh (theo
                   số liệu bảng 31.1). Nhận xét về sự khác nhau của các trạm khí tượng đó.]]></page><page Index="41"><![CDATA[Bài 33:  ĐẶC ĐIỂM

                                                          SÔNG NGÒI VIỆT NAM


                                               Sông ngòi, kênh rạch, ao hồ... là những hình
                                            ảnh rất quen thuộc đối với chúng ta. Dòng nước
                                            khi vơi, khi đầy theo sát mùa khô, mùa mưa và
                                            mang lại cho ta bao nguồn lợi lớn. Song nhiều
                                            khi lũ lụt cũng gây ra những tai hoạ khủng khiếp
                                            cướp  đi  sinh  mạng  và  của  cải  của  rất  nhiều
                                            người.




                  1. ĐẶC ĐIỂM CHUNG


                      a) Nước ta có mạng lưới sông ngòi dày đặc, phân bố rộng khắp trên cả nước
                      Theo thống kê, nước ta có tới 2360 con sông dài trên 10 km, trong đó 93% là
                                                                             2
                   các sông nhỏ và ngắn (diện tích lưu vực dưới 500 km ). Các sông lớn như sông
                   Hồng, Mê Công (Cửu Long) chỉ có phần trung và hạ lưu chảy qua lãnh thổ nước
                   ta. Chúng tạo nên những đồng bằng châu thổ rất rộng lớn và phì nhiêu.
                      Vì sao nước ta có rất nhiều sông suối, song phần lớn lại là các sông nhỏ, ngắn
                   và dốc?

                      b) Sông ngòi nước ta chảy theo hai hướng chính là tây bắc - đông nam và vòng
                   cung

                      Dựa trên hình 33.1 em hãy sắp xếp các sông lớn theo hai hướng kể trên.

                      c) Sông ngòi nước ta có hai mùa nước: mùa lũ và mùa cạn khác nhau rõ rệt

                      Vào mùa lũ nước sông ngòi dâng cao và chảy mạnh. Lượng nước mùa lũ gấp
                   hai đến ba lần, có nơi đến bốn lần lượng nước mùa cạn và chiếm 70-80% lượng
                   nước cả năm.]]></page><page Index="42"><![CDATA[]]></page><page Index="43"><![CDATA[Dựa vào bảng 33.1 và cho biết mùa lũ trên các lưu vực sông có trùng nhau
                   không và giải thích vì sao có sự khác biệt ấy.

                   Bảng 33.1. Mùa lũ trên các lưu vực sông

                     Tháng                         1  2  3  4  5  6  7          8    9  10  11  12

                     Các sông ở Bắc Bộ                                 +  +  ++  +        +
                     Các sông ở Trung Bộ                                             +    +   ++     +
                     Các sông ở Nam Bộ                                     +  +  +  ++         +

                      Ghi chú : tháng lũ :+, tháng lũ cao nhất :++


                      Nhân dân ta đã tiến hành những biện pháp nào để khai thác các nguồn lợi và
                   hạn chế

                      d) Sông ngòi nước ta có lượng phù sa lớn

                      Hàng năm sông ngòi nước ta vận chuyển tới 839 tỉ m3 nước cùng với hàng trăm
                   triệu tấn phù sa. Đây thực sự là một nguồn tài nguyên rất quan trọng cho sản xuất
                   và đời sống.
                      Các sông ở nước ta có hàm lượng phù sa rất lớn. Bình quân một mét khôi nước
                   sông có 223 gam cát bùn và các chất hòa tan khác. Tổng lượng phù sa trôi theo
                   dòng nước tới trên 200 triệu tấn/năm.


                      Em hãy cho biết, lượng phù sa lớn như vậy đã có những tác động như thế nào
                   tới thiên nhiên và đời sống cư dân đồng bằng châu thổ sông Hồng và sông Сửu
                   Long.




                  2. KHAI THÁC KINH TẾ VÀ BẢO VỆ SỰ TRONG SẠCH CỦA CÁC
                     DÒNG SÔNG


                      a) Giá trị của sông ngòi
                      Sông ngòi nước ta có giá trị to lớn về nhiều mặt. Nhân dân ta đã khai thác, sử
                   dụng, cải tạo sông ngòi từ lâu đời.


                      Em hãy cho biết một số giá trị của sông ngòi nước ta.

                      Nền văn minh sông Hồng gắn liền với nghề trồng lúa nước và lịch sử chinh phục
                   dòng sông đã qua mấy nghìn năm. Ngày nay, hàng trăm công trình thủy lợi, thủy
                   điện như Hoà Bình, Trị An, Dầu Tiếng... tiếp tục khai thác mọi nguồn nước và phù
                   sa phục vụ sản xuất và đời sống.]]></page><page Index="44"><![CDATA[Em hãy tìm trên hình 33.1 các hồ nước Hòa Bình, Trị An, Y-a-ly, Thác Bà, Dầu
                   Tiếng và cho biết chúng nằm trên những dòng sông nào.

                      b) Sông ngòi nước ta đang bị ô nhiễm

                      Sông thường bắt nguồn từ miền núi chảy về đồng bằng và đổ nước ra biển. Miến
                                                           núi nước ta là đầu nguồn nước. Do rừng cây
                                                           ở đây bị chặt phá nhiều khiến cho nước mưa
                                                           và bùn cát dồn nhanh xuống dòng sông, gây
                                                           ra những trận lũ đột ngột và dữ dội, tàn phá
                                                           mùa màng, cuốn trôi nhà cửa, gia súc và đe
                                                           dọa tính mạng con người.

                                                           Ở các vùng đồng bằng, dân cư  đông  đúc,
                                                           kinh tế phát triển, có rất nhiều dòng sông,
                                                           khúc sông đã bị ô nhiễm nặng nề bởi rác thải
                                                           và các hóa chất độc hại từ các khu dân cư,
                                                           các đô thị, các khu công nghiệp chưa qua xử
                                                           lí đã thải ngay vào dòng sông.




                      Để dòng sông không bị ô nhiễm chúng ta cần phải làm gì?



                                   Nước ta có một mạng lưới sông ngòi dày đặc, nhiều nước, nhiều phù
                                sa, chảy theo hai hướng chính là tây bắc - đông nam và vòng cung.
                                   Chế độ nước của sông ngòi có hai mùa rõ rệt: mùa lũ và mùa cạn. Mùa
                                lũ chiếm tới 70- 80% lượng nước cả năm nên dễ gây ra lũ lụt.
                                   Cần phải tích cực chủ động phòng chống lũ lụt, bảo vệ và khai thác hợp
                                lí các nguồn lợi từ sông ngòi.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP


                      1. Vì sao sông ngòi nước ta lại có hai mùa nước khác nhau rõ rệt?
                      2. Có những nguyên nhân nào làm cho nước sông bị ô nhiễm? Liên hệ ở địa
                   phương em.
                      3. Vẽ biểu đồ phân bố dòng chảy trong năm tại trạm Sơn Tây (sông Hồng) theo
                   bảng lưu lượng bình quân tháng (m3/s) dưới đây:

                           Tháng     1      2     3     4     5     6      7     8     9     10     11    12
                  Chỉ số
                  Lưu lượng (m3/s)   1318  1100   914  1071  1893  4692  7986  9246  6690  4122  2813  1746]]></page><page Index="45"><![CDATA[Bài 34: CÁC HỆ THỐNG SÔNG

                                                          LỚN Ở NƯỚC TA


                                               Mạng lưới sông ngòi nước ta dày đặc và chia
                                            thành  nhiều  hệ  thống.  Mỗi  hệ  thống  sông  có
                                            hình dạng và chế độ nước khác nhau tuỳ thuộc
                                            điều  kiện  địa  lí  tự  nhiên  của  lưu  vực  như  khí
                                            hậu, địa hình, địa chất... và các hoạt động kinh
                                            tế, thuỷ lợi trong hệ thống ấy.

                      Việt Nam có chín hệ thống sông lớn, còn lại là các hệ thống sông nhỏ và rời rạc
                   tại ven biển Quảng Ninh và Trung Bộ nước ta.
                      Em hãy tìm trên hình 33.1 vị trí và lưu vực của chín hệ thống sông nêu trong
                   bảng 34.1.




                  1. SÔNG NGÒI BẮC BỘ


                      Sông ngòi Bắc Bộ có chế độ nước rất thất thường. Mùa lũ kéo dài năm tháng và
                   cao nhất vào tháng 8. Lũ tập trung nhanh và kéo dài do các sông ở đây có dạng nan
                   quạt. Một số sông nhánh chảy giữa các cánh cung núi, quy tụ về đỉnh tam giác châu
                   sông Hồng.
                      Tiêu biểu cho khu vực sông ngòi Bắc Bộ là hệ thống sông Hồng. Hệ thống sông
                   Hồng gồm ba sông chính là sông Hồng (sông Thao), sông Lô và sông Đà hợp lưu
                   ở gần Việt Trì. Chiều dài tổng cộng của dòng chính là 1126 km, đoạn trung lưu và
                   hạ lưu chảy qua nước ta dài 556 km.


                      Em hãy tìm trên hình 33.1 vùng hợp lưu của ba sông nêu trên.



                  2. SÔNG NGÒI TRUNG BỘ


                      Sông ngòi Trung Bộ thường ngắn và dốc, phân thành nhiều lưu vực nhỏ độc lập.
                   Lũ lên rất nhanh và đột ngột, nhất là khi gặp mưa và bão lớn. Mùa lũ tập trung vào
                   cuối năm từ tháng 9 đến tháng 12.

                      Em hãy cho biết vì sao sông ngòi Trung Bộ lại có đặc điểm như vậy ? Tìm trên
                   bản đồ một số sông lớn ở Trung Bộ nước ta.]]></page><page Index="46"><![CDATA[Bảng 34.1. Hệ thống các sông lớn ở Việt Nam]]></page><page Index="47"><![CDATA[3. SÔNG NGÒI NAM BỘ


                      Sông ngòi Nam Bộ thường có lượng nước chảy lớn, chế độ nước cũng theo mùa,
                   nhưng điều hòa hơn sông ngòi Bắc Bộ và Trung Bộ. Lòng sông rộng và sâu, ảnh
                   hưởng của thủy triều lớn, rất thuận lợi cho giao thông vận tải.
                      Có hai hệ thống sông lớn là hệ thống sông Mê Công và hệ thống sông Đồng Nai.

                      Mê Công là hệ thống sông lớn nhất vùng Đông Nam Á. Chiều dài dòng chính là
                   4300 km, chảy qua sáu quốc gia.


                      Em hãy cho biết đoạn sông Mê Công chảy qua nước ta có chung tên là gì, chia
                   làm mấy nhánh, tên của các sông nhánh đó, đổ nước ra biển bằng những cửa nào ?

                      Sông Mê Công đã mang đến cho đất nước ta những nguồn lợi to lớn. Song do
                   nhiều nguyên nhân, dòng sông vào mùa lũ cũng gây nên những khó khăn không
                   nhỏ.

                      Em hãy nêu những thuận lợi và khó khăn do lũ gây ra ở đồng bằng sông Cửu
                   Long.


                                   Nước ta có chín hệ thống sông lớn và chia thành ba vùng sông ngòi.
                                   - Sông ngòi Bắc Bộ mùa lũ từ tháng 6 đến tháng 10.
                                   - Sông ngòi Trung Bộ ngắn và dốc, có lũ vào thu đông.
                                   - Sông ngòi Nam Bộ khá điều hoà, mùa lũ từ tháng 7 đến tháng 11.
                                   Phải sẵn sàng phòng chống lũ lụt, bảo vệ đời sống và sử dụng các nguồn
                                lợi từ sông nước.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Xác định trên hình 33.1 chín hệ thống sông lớn của nước ta.
                      2. Các thành phố Hà Nội, Tp. Hồ Chí Minh, Đà Nẵng, Cán Thơ nàm trên bờ
                   những dòng sông nào ?
                      3. Nêu cách phòng chống lũ lụt ở đồng bằng sông Hồng và đồng bằng sông Cửu
                   Long.]]></page><page Index="48"><![CDATA[Bài 35


                     THỰC HÀNH VỀ KHÍ HẬU, THỦY VĂN VIỆT NAM




                  1. Nội dung

                      Căn cứ vào bảng lượng mưa và lượng dòng chảy tại các lưu vực sông sau đây,
                   hãy:
                      a.  Vẽ biểu đồ thể hiện chế độ mưa và chế độ dòng chảy trên từng lưu vực (mỗi
                          lưu vực một biểu đồ).
                      b.  Tính thời gian và độ dài (số tháng) của mùa mưa và mùa lũ tại các lưu vực
                          theo chỉ tiêu vượt giá trị trung bình tháng.
                      c.   Nhận xét về quan hệ giữa mùa mưa và mùa lũ trên từng lưu vực nói riêng và
                         trên toàn quốc nói chung.


                      Bảng  35.1.  Bảng  lượng  mưa  (mm)  và  lưu  lượng  (m3/s)  theo  các  tháng
                                   trong năm
                      Lưu vực sông Hồng (Trạm Sơn Tây)

                     Tháng         1     2     3     4     5      6     7      8     9     10    11    12
                     Lượng mưa  19,5  25,6  34,5  104,2  222,0  262,8  315,7  335,2  271,9  170,1  59,9  17,8
                     (mm)
                     Lưu lượng   1318  1100  914  1071  1893  4692  7986  9246  6690  4122  2813  1746
                     (m3/s)


                      Lưu vực sông Gianh (Trạm Đồng Tâm)

                     Tháng         1     2     3     4     5      6     7      8     9     10    11     12
                     Lượng mưa  50,7  34,9  47,2  66,0  104,7  170,0  136,1  209,5  530,1  582,0  231,0  67,9
                     (mm)
                     Lưu lượng   27,7  19,3  17,5  10,7  28,7  36,7  40,6  58,4  185,0  178,0  94,1  43,7
                     (m3/s)




                  2. Các bước tiến hành


                      a) Vẽ biểu đồ kết hợp cột và đường
                      - Biểu đồ lượng mưa : hình cột, tô màu xanh.
                      - Biểu đồ lưu lượng: đường biểu diễn, màu đỏ.]]></page><page Index="49"><![CDATA[b) Xác định mùa mưa và mùa lũ theo chỉ tiêu vượt trung bình

                      - Mùa mưa bao gồm các tháng liên tục trong năm có lượng mưa tháng lớn hơn
                   hay bằng 1/12 lượng mưa cả năm.
                      - Mùa lũ bao gồm các tháng liên tục trong năm có lưu lượng dòng chảy lớn hơn
                   hay bằng 1/12 lưu lượng dòng chảy cả năm.
                      Từ chỉ tiêu nêu trên, tính giá trị trung bình của các tháng mùa mưa, mùa lũ trên
                   từng lưu vực sông (tức 1/12 của lượng mưa và 1/12 của lưu lượng dòng chảy cả
                   năm). Xác định thời gian và độ dài của mùa mưa và mùa lũ trên các lưu vực sông
                   đó.


                      c) Nhận xét về quan hệ giữa mùa mưa và mùa lũ trên từng lưu vực sông
                      - Các tháng nào của mùa lũ trùng hợp với các tháng mùa mưa ?
                      - Các tháng nào của mùa lũ không trùng hợp với các tháng mùa mưa ?]]></page><page Index="50"><![CDATA[Bài 36: ĐẶC ĐIỂM

                                                           ĐẤT VIỆT NAM


                                               Đất  (thổ  nhưỡng)  là  sản  phẩm  của  thiên
                                            nhiên do nhiều nhân tố hình thành. Đất còn là
                                            tư liệu sản xuất chính từ lâu đời của sản xuất
                                            nông, lâm nghiệp. Đất ở nước ta đã được nhân
                                            dân sử dụng, cải tạo, phát triển và trở thành tài
                                            nguyên vô cùng quý giá.



                  1. ĐẶC ĐIỂM CHUNG CỦA ĐẤT VIỆT NAM


                      a) Đất ở nước ra rất đa dạng, thể hiện rõ tính chất nhiệt đới gió mùa ẩm của
                   thiên nhiên Việt Nam
                      Sự đa dạng của đất là do nhiều nhân tố tạo nên như đá mẹ, địa hình, khí hậu,
                   nguồn nước, sinh vật và sự tác động của con người.

                      Em hãy đọc tên các loại đất ghi ở hình 36.1.














                      b) Nước ta có ba nhóm đất chính

                      - Nhóm đất feralit hình thành trực tiếp tại các miền đồi núi thấp. Nhóm này
                   chiếm tới 65% diện tích đất tự nhiên. Đặc tính chung của đất là chua, nghèo mùn,
                   nhiều sét. Đất có màu đỏ, vàng do có nhiều hợp chất sắt, nhôm. Các hợp chất này
                   thường tích tụ thành kết von hoặc thành đá ong nằm cách mặt đất khá sâu (0,5 –
                   1m). Khi đá ong bị mất lớp che phủ và lộ ra ngoài trời sẽ khô cứng lại. Đất bị xấu
                   đi nhanh chóng và không thể trồng trọt được.]]></page><page Index="51"><![CDATA[]]></page><page Index="52"><![CDATA[Muốn hạn chế hiện tượng đất bị xói mòn và đá ong hoá chúng ta cần phải
                   làm gì ?

                      Đất feralit hình thành trên đá ba dan và đá vôi có màu đỏ thẫm hoặc đỏ vàng có
                   độ phì rất cao, thích hợp với nhiều loại cây công nghiệp.


                      Quan sát hình 36.2, em hãy cho biết đất ba dan và đất đá vôi phân bố chủ yếu
                   ở những vùng nào ?


                      - Nhóm đất mùn núi cao.
                      Khi lên núi cao, nhiệt độ giảm dần, đất feralit chuyển dần sang các loại đất mùn
                   feralit và đất mùn núi cao, hình thành dưới thảm rừng á nhiệt đới hoặc ôn đới vùng
                   núi cao. Nhóm đất này chiếm khoảng 11% diện tích đất tự nhiên, chủ yếu là đất
                   rừng đầu nguồn cần được bảo vệ.

                      - Nhóm đất bồi tụ phù sa sông và biển chiếm 24% diện tích đất tự nhiên.
                      Nhóm đất này tập trung tại các đồng bàng lớn, nhỏ từ bắc vào nam. Rộng lớn và
                   phì nhiêu nhất là đồng bằng sông Cửu Long (40.000 km2) và đồng bằng sông Hồng
                   (15 000 km2).

                      Độ phì của đất phù sa phụ thuộc vào đặc tính phù sa của các sông và chế độ canh
                   tác của con người. Đất phù sa nhìn chung rất phì nhiêu, dễ canh tác và làm thủy lợi.
                   Đất tơi xốp, ít chua, giàu mùn,... thích hợp với nhiều loại cây trồng (lúa, hoa màu,
                   cây ăn quả v.v...). Nhóm đất này cũng chia thành nhiều loại và phân bố ở nhiều nơi:
                   đất trong đê, đất ngoài đê (hay đất bãi bồi) khu vực sông Hồng: đất phù sa cổ miền
                   Đông Nam Bộ : đât phù sa ngọt dọc sông Tiền, sông Hậu: đất chua, mặn, phèn. Ở
                   các vùng trung Tây Nam Bộ v.v...




                  2. VẤN ĐỀ SỬ DỤNG VÀ CẢI TẠO ĐẤT Ở VIỆT NAM


                      Hàng ngàn đời nay cuộc sống của nhân dân ta, trước hết la nông dân, đã gắn bó
                   với đất đai và cây lúa nước. Những kinh nghiệm về sử dụng, cải tạo đất của cha,
                   ông ta còn lưu truyền và được chung ta tiếp nhận, phát huy.

                      Ngày nay nhiều vùng đất nông nghiệp của nước ta đã được cải tạo và sử dụng
                   có hiệu quả, năng suất và sản lượng cây trồng đã tăng nhiều lần so với trước đây.
                   Tuy nhiên, việc sử dụng đất ở nước ta vẫn còn có nhiều điều chưa hợp lí. Tài nguyên
                   đất bị giảm sút, có tới 50% diện tích đất tự nhiên có vấn đề cần phải cải tạo. Riêng
                   đất trồng, đồi trọc bị xói mòn mạnh đã tới trên mười triệu hecta.

                      Nhà nước ta đã ban hành Luật đất đai để bảo vệ và sử dụng đất ngày càng tốt
                   hơn.]]></page><page Index="53"><![CDATA[Nước ta có ba nhóm đất chính. Nhóm đất feralit miền đồi núi thấp và
                                nhóm đất mùn núi cao chiếm 76% diện tích đất tự nhiên, phát triển trên
                                nhiều loại đá mẹ khác nhau, thường được trồng rừng và cây công nghiệp
                                lâu năm. Nhóm đất phù sa chiếm 24% diện tích đất tự nhiên: đất tơi xốp và
                                giữ nước tốt, được sử dụng trong nông nghiệp để trồng lúa, hoa màu và
                                cây công nghiệp hàng năm.
                                   Đất đai là tài nguyên quý giá. Cần phải sử dụng đất hợp lí, chống xói
                                mòn, rửa trôi, bạc màu đất ở miền đồi núi và cải tạo các loại đất chua, mặn,
                                phèn ở miền đồng bằng ven biển.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. So sánh ba nhóm đất chính ở nước ta về đặc tính, sự phân bố và giá trị sử
                   dụng.
                      2. Vẽ biểu đồ thích hợp thể hiện cơ cấu diện tích của ba nhóm đất chính của
                   nước ta và rút ra nhận xét.
                        a) Đất feralit đồi núi thấp: 65% diện tích đất tự nhiên.
                        b) Đất mùn núi cao :        11% diện tích đất tự nhiên.

                        c) Đất phù sa :             24% diện tích đất tự nhiên.]]></page><page Index="54"><![CDATA[Bài 37: ĐẶC ĐIỂM SINH VẬT

                                                          VIỆT NAM


                                               Sinh vật là thành phần chỉ thị của môi trường
                                            địa lí tự nhiên và gắn bó với môi trường ấy tạo
                                            thành hệ sinh thái thống nhất. Việt Nam là xứ
                                            sở của rừng và của muôn loài sinh vật đến tụ
                                            hội,  sinh  sống,  phát  triển  qua  hàng  triệu  năm
                                            trước.



                  1. ĐẶC ĐIỂM CHUNG


                      Sinh vật Việt Nam rất phong phú và đa dạng. Trước hết là sự đa dạng về thành
                   phần loài, sự đa dạng về gen di truyền, sự đa dạng về kiểu hệ sinh thái và sau nửa
                   là sự đa dạng về công dụng của các sản phẩm sinh học.
                      Trên đất nước ta, những điều kiện sống cần và đủ cho sinh vật khá thuận lợi.
                   Hoàn cảnh đó đã tạo nên trên đất liền một đới rừng nhiệt đới gió mùa và trên Biển
                   Đông một khu hệ sinh vật biển nhiệt đới vô cùng giàu có.
                      Do tác động của con người, nhiều hệ sinh thái tự nhiên (rừng, biển ven bờ) bị
                   tàn phá, biến đổi và suy giảm về chất lượng và số lượng.




                  2. SỰ GIÀU CÓ VỀ THÀNH PHẦN LOÀI SINH VẬT

                      Nước ta có tới 14 600 loài thực vật, 11 200 loài và phân loài động vật. Trong đó
                   có 365 loài động vật và 350 loài thực vật thuộc loại quy hiếm được đưa vào "Sách
                   đỏ Việt Nam".
                      Dựa vào vốn hiểu biết của mình, em hãy nêu những nhân tố tạo nên sự phong
                   phú về thành phần loài của sinh vật nước ta và cho ví dụ.



                  3. SỰ ĐA DẠNG VỀ HỆ SINH THÁI


                      Việt Nam có nhiều hệ sinh thai khác nhau phân bố khắp mọi miền.
                      a) Vùng đất triều bãi cửa sông, ven biển nước ta phát triển hệ sinh thái rừng ngập
                   mặn, rộng hơn ba trăm nghìn hecta, chạy suốt chiều dài bờ biển và ven các hải đảo.
                   Sống trong môi trường ngập mặn, đất bùn lỏng và sóng to gió lớn là tập đoàn cây
                   sú, vẹt, đước... cùng với hàng trăm loài cua, cá, tôm... và chim thú.
                      b) Vùng đồi núi nước ta chiếm 3/4 diện tích lãnh thổ đất liền, là nơi phát sinh,
                   phát triển các hệ sinh thái rừng nhiệt đới gió mùa với nhiều biến thể như rừng kín
                   thường xanh ở Cúc Phương, Ba Bể; rừng thưa rụng lá (rừng khộp) ở Tây Nguyên;
                   rừng tre nứa ở Việt Bắc; rừng ôn đới núi cao vùng Hoàng Liên Sơn.]]></page><page Index="55"><![CDATA[c) Các khu bảo tồn thiên nhiên và vườn quốc gia
                      Hệ sinh thái rừng nguyên sinh ngày càng thu hẹp
                   và thay bằng những hệ sinh thái thứ sinh hoặc trảng
                   cỏ, cây bụi. Do vậy, một số khu rừng nguyên sinh
                   đã được chuyển thành các khu bảo tồn thiên nhiên
                   và vườn quốc gia (VQG) để bảo vệ, phục hồi và
                   phát triển tài nguyên sinh học tự nhiên cua nước ta.


                      Em hãy nêu tên một số VQG của nước ta.
                      Các VQG có giá trị như thế nào ? Cho ví dụ.

                      d) Các hệ sinh thái nông nghiệp

                      Hệ sinh thai nông nghiệp do con người tạo ra và
                   duy trì để lấy lương thực, thực phẩm và các sản
                   phẩm cần thiết khác cho đời sống của mình.


                      Em  hãy  kể  một  số  cây  trồng,  vật  nuôi  ở  địa
                   phương em.


                      Các hệ sinh thái nông - lâm nghiệp như đồng ruộng, vườn làng, ao hồ, thủy sản
                   hoặc rừng trồng cây lấy gỗ, rừng trồng cây công nghiệp (cao su, cà phê, chè,...)
                   ngày càng mở rộng, lấn át các hệ sinh thái tự nhiên.

                      Rừng trồng và rừng tự nhiên có gì khác nhau ?

                                   Đất nước ta có hàng chục nghìn loài sinh vật sống và phân bố trên mọi
                                môi trường địa lí tạo nên các hệ sinh thái khác nhau.
                                   Đồi rừng nhiệt đới gió mùa phát triển trên đất liền với nhiều kiểu hệ sinh
                                thái rừng khác nhau, điển hình là rừng kín thường xanh, rừng thưa rụng lá,
                                rừng ôn đới núi cao, rừng ngập mặn ven biển và các hệ sinh thái thứ sinh
                                do tác động của con người.
                                   Các hệ sinh thái nông nghiệp ngày càng mở rộng và lấn át các hệ sinh
                                thái tự nhiên.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Nêu đặc điểm chung của sinh vật Việt Nam.
                      2. Nêu tên và sự phân bô các kiểu hệ sinh thái rừng ở nước ta.

                      3. Vẽ lại bản đồ hành chính Việt Nam (hình 23.2. trang 82) và điền lên đó tên
                   các VQG sau đây vào đúng địa bàn các tỉnh, thành phố có các VQG đó: Ba Bể (Bắc
                   Kạn), Tam Đảo (Vĩnh Phúc), Ba Vì (Hà Tây), Cát Bà (Hải Phòng), Cúc Phương
                   (Ninh Bình), Bến Én (Thanh Hóa), Bạch Mã (Thừa Thiên - Huế), Yok Đôn (Đăk
                   Lăk), Nam Cát Tiên (Đồng Nai), Tràm Chim (Đồng Tháp), Côn Đảo (Bà Rịa -
                   Vũng Tàu).
                      4. Sưu tầm tranh ảnh vẽ các VQG Việt Nam.]]></page><page Index="56"><![CDATA[BÀI ĐỌC THÊM



                       CÚC PHƯƠNG, VƯỜN QUỐC GIA ĐẦU TIÊN CỦA VIỆT NAM

                      VQG Cúc Phương có diện tích 22000 ha, nằm trên địa phận ba tỉnh Ninh Bình,
                   Hoà Bình và Thanh Hóa. Nơi đây có một quần hệ động thực vật vô cùng phong
                   phú, đa dạng và độc đáo. Đến năm 2000 đã phát hiện và giám định được tên khoa
                   học của 1983 loài thực vật bậc cao. Vườn có 433 loài cây làm thuốc, 229 loài cây
                   thực phẩm, 97 loài thú, 300 loài chìm, 36 loài bò sát, 17 loài lưỡng cư, 11 loài cá.
                      Vườn có 37 loài thực vật và 36 loài động vật nằm trong Sách đỏ động vật và
                   thực vật của Việt Nam. VQG Cúc Phương còn là một di sản văn hoá của dân tộc
                   ta.
                      VQG Cúc Phương, cùng với các VQG khác đã trở thành những trung tâm du
                   lịch sinh thái và cơ sở nghiên cứu sinh học nhiệt đới nổi tiếng của Việt Nam và thế
                   giới.]]></page><page Index="57"><![CDATA[Bài 38: BẢO VỆ TÀI NGUYÊN

                                                          SINH VẬT VIỆT NAM


                                               Tài nguyên sinh vật nước ta vô cùng phong
                                            phú,  đa  dạng nhưng  không  phải là  vô  tận.  Sự
                                            giàu có của rừng và động vật hoang dã ở Việt
                                            Nam đã giảm sút nghiêm trọng, trước hết là tài
                                            nguyên rừng.



                  1. GIÁ TRỊ CỦA TÀI NGUYÊN SINH VẬT


                      Sinh vật nước ta là một nguồn tài nguyên to lớn, có khả năng phục hồi và phát
                   triển, có giá trị về nhiều mặt đối với đời sống chúng ta. Từ đôi đũa tre xinh xắn đến
                   hàng cột lim vững chắc bền ngang sắt thép nơi đình làng cổ kính, đều là sản phẩm
                   của rừng. Bảng thống kê sau đây cho ta thấy phần nào những giá trị to lớn đó của
                   thực vật nước ta.


                   Bảng 38.1. Một số tài nguyên thực vật Việt Nam
                               (Theo giá trị sử dụng)
                     Giá trị sử dụng                      Một số loài cây điển hình

                     1. Nhóm cây cho gỗ bền đẹp và        Đinh, lim, sến, táu, lát hoa, cẩm lai, gụ…
                     rắn chắc
                     2. Nhóm cây cho tinh dầu, nhựa,  Hồi, màng tang, hoàng đàn, sơn, thông, dầu,
                     ta-nanh và chất nhuộm.               trám, củ nâu, dành dành…

                     3. Nhóm cây thuốc                    Tam thất, xuyên khung,ngũ gia bì, nhân trần,
                                                          ngải cứu, quế, hồi, thảo quả…

                     4. Nhóm cây thực phẩm                Nấm hương, mộc nhĩ, măng, trầm, hạt dẻ, củ
                                                          mài…
                     5. Nhóm cây làm nguyên liệu sản  Song mây, tre, trúc, nứa, giang…
                     xuất thủ công nghiệp
                     6. Nhóm cây cảnh và hoa              Si, sanh, đào, vạn tuế…, các loại hoa : hồng,
                                                          cúc, phong lan…]]></page><page Index="58"><![CDATA[Giá trị kinh tế của các loài động vật cũng rất lớn. Động vật cho ta nhiều sản
                   phẩm để làm thức ăn, làm thuốc và làm đẹp cho con người.

                      Em hãy nêu một số sản phẩm lấy từ động vật rừng và từ biển mà em biết.




                  2. BẢO VỆ TÀI NGUYÊN RỪNG


                      Ngày nay rừng nguyên sinh ở Việt Nam còn rất ít, phổ biến là kiểu rừng thưa
                   mọc lại pha tạp hoặc trảng cỏ khô cằn. Có tới mười triệu ha đất trồng đồi trọc do bị
                   mất rừng. Tỉ lệ che phủ của rừng rất thấp, hiện nay chỉ đạt 35-38% diện tích đất tự
                   nhiên. Chất lượng rừng giảm sút. Nhưng loại cây to, gỗ tốt như đinh, lim, sen, táu,
                   lát hoa, sao, trắc, mun, gụ, giáng hương… đã cạn kiệt.

                      Em hãy cho biết một số nguyên nhân làm suy giảm tài nguyên rừng nước ta.


                      Nhà nước ta đã ban hành nhiều chính sách và luật để bảo vệ và phát triển tài
                   nguyên rừng. Phấn đấu nâng độ che phủ rừng lên 45-50%, vùng núi dốc phải đạt
                   70-80%.




                  3. BẢO VỆ TÀI NGUYÊN ĐỘNG VẬT

                      Song song với việc phá rừng con người đã hủy diệt nhiều loài động vật hoang
                   dã và làm mất đi nhiều nguồn gen động vật quý hiếm. Có đến 365 loài động vật
                   cần được bảo vệ khỏi nguy cơ bị tuyệt chủng.
                      Không chỉ trên đất liền mà nguồn lợi hải sản cũng giảm sút đáng lo ngại do việc
                   đánh bắt gần bờ và bằng những phương tiện cố tình hủy diệt (thuốc nổ, hoa chất
                   độc. điện...).]]></page><page Index="59"><![CDATA[Nguồn tài nguyên sinh vật nước ta rất phong phú nhưng không phải là
                                vô tận.
                                   Không phá rừng, bắn giết chim thú... là góp phần bảo vệ, phục hồi và
                                phát triển nguồn tài nguyên sinh vật làm cho đất nước ta mãi mãi xanh tươi
                                và phát triển bền vững.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                    1. Chứng minh rằng tài nguyên sinh vật nước ta có giá trị to lớn về các mặt sau đây:
                    - Phát triển kinh tế - xã hội, nâng cao đời sống.

                    - Bảo vệ môi trường sinh thái.
                    2. Những nguyên nhân nào sau đây làm suy giảm tài nguyên sinh vật nước ta :
                    - Chiến tranh hủy diệt.
                    - Khai thác quá mức phục hồi.
                    - Đốt rừng làm nương rẫy.
                    - Quản lí bảo vệ kém.
                    - Cả bốn nguyên nhân trên.

                    3. Cho bảng số liệu về diện tích rừng ở Việt Nam, qua một số năm, hãy:
                    a) Tính tỉ lệ (%) che phủ rừng so với diện tích đất liền (làm tròn là 33 triệu ha)
                    b) Vẽ biểu đồ theo tỉ lệ đó.
                    c) Nhận xét về xu hướng biến động của diện tích rừng Việt Nam.

                    Diện tích rừng Việt Nam (đơn vị triệu ha)
                           Năm              1943       1993      2001

                      Diện tích rừng        14,3        8,6      11,8]]></page><page Index="60"><![CDATA[Bài 39: ĐẶC ĐIỂM CHUNG CỦA

                                                          TỰ NHIÊN VIỆT NAM


                                               Thiên nhiên nước ta rất đa dạng, phức tạp,
                                            phân  hoá  mạnh  mẽ  trong  không  gian  và  trong
                                            các hợp phần tự nhiên. Song có thể nêu lên một
                                            số  tính  chất  chung  nổi  bật  của  môi  trường  tự
                                            nhiên nước ta sau đây.



                  1. VIỆT NAM LÀ MỘT NƯỚC NHIỆT ĐỚI GIÓ MÙA ẨM


                      Tính chất này thể hiện trong mọi yếu tố thành phần của cảnh quan tự nhiên nước
                   ta, từ khí hậu – thủy vân đến thổ nhưỡng – sinh vật và cả địa hình, nhưng tập trung
                   nhất là môi trường khí hậu nóng ẩm, mưa nhiều.
                      Bên cạnh tính chất nền tảng là nóng ấm, tự nhiên Việt Nam có nơi, có mùa lại
                   bị khô hạn, lạnh giá với những mức độ khác nhau.

                      Tính chất nhiệt đới gió mùa ảnh hưởng đến sản xuất và đời sống như thế nào ?
                   Cho ví dụ.
                      Theo em, ở vùng nào và vào mùa nào tính chất nóng ẩm bị xáo trộn nhiều nhất ?




                  2. VIỆT NAM LÀ MỘT NƯỚC VEN BIỂN

                      Nước ta có vùng Biển Đông rộng lớn, bao bọc phía đông và phía nam phần đất
                   liền. Biển Đông có ảnh hưởng tới toàn bộ thiên nhiên nước ta.
                      Sự tương tác của đất liền và biển hòa quyện với nhau, duy trì và tăng cường tính
                   chất nóng ẩm, gió mùa của thiên nhiên Việt Nam.

                                                                                             2
                                                      2
                      - Hãy tính xem ở nước ta 1 km  đất liền tương ứng với bao nhiêu km  mặt biển ?
                      - Là một nước ven biển, Việt Nam có thuận lợi gì trong phát triển kinh tế ?




                  3. VIỆT NAM LÀ XỨ SỞ CỦA CẢNH QUAN ĐỒI NÚI

                   Cảnh quan đồi núi chiếm ưu thế rõ rệt trong cảnh quan chung của thiên nhiên nước
                   ta.]]></page><page Index="61"><![CDATA[Cảnh quan vùng núi thay đổi nhanh chóng theo quy luật đai cao. Nhờ đó ở các
                   vùng núi cao có thể phát triển các cây trồng cận nhiệt đới hoặc nghỉ mát, du lịch.

                      Miền núi nước ta có những thuận lợi và khó khăn gì trong phát triển kinh tế -
                   xã hội ?




                  4. THIÊN NHIÊN NƯỚC TA PHÂN HÓA ĐA DẠNG, PHỨC TẠP

                      Sự phức tạp, đa dạng của tự nhiên nước ta đã được thể hiện rõ trong lịch sử phát
                   triển lâu dài của lãnh thổ và trong từng thành phần tự nhiên với nhiều loại đất, đá,
                   khí hậu, sinh vật...

                      Em hãy nêu một số dẫn chứng (lấy từ các bài học trước) chứng minh cho nhận
                   xét trên.


                      Sự phối hợp của các thành phần tự nhiên đã làm tăng thêm tính đa dạng, phức
                   tạp của toàn bộ cảnh quan tự nhiên.
                      Cảnh quan tự nhiên nước ta vừa có những tính chất chung thống nhất vừa có sự
                   phân hoá nội bộ tạo thành các miền tự nhiên khác nhau.


                                   Thiên nhiên nước ta có bốn tính chất chung nổi bật đó là:
                                   - Tính chất nhiệt đới gió mùa ẩm.
                                   - Tính chất ven biển hay tính chất bán đảo.
                                   - Tính chất đồi núi.
                                   - Tính chất đa dạng phức tạp.
                                   Trong đó tính chất nhiệt đới gió mùa ẩm là tính chất chủ yếu. Các tính
                                chất trên là những điều kiện tự nhiên cơ bản giúp cho nước ta phát triển
                                một nền kinh tế - xã hội toàn diện và đa dạng.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Thiên nhiên nước ta có những đặc điểm chung nào ?
                      2. Tính chất nhiệt đới gió mùa ẩm được thể hiện như thế nào trong các thành
                   phần tự nhiên Việt Nam ?
                      3. Sự phân hóa đa dạng của cảnh quan tự nhiên tạo ra những thuận lợi và khó
                   khăn gì cho sự phát triển kinh tế - xã hội ở nước ta ? Cho ví dụ.]]></page><page Index="62"><![CDATA[Bài 40: Thực hành

                      ĐỌC LÁT CẮT ĐỊA LÍ TỰ NHIÊN TỔNG HỢP





                  1. Đề bài


                      Đọc lát cắt tổng hợp địa lí tự nhiên từ Phan-xi-păng tới thành phố Thanh Hóa
                   (theo tuyến cắt A = B trên sơ đồ).




                  2. Yêu cầu và phương pháp làm bài


                      a) Xác định tuyến cắt A - B trên lược đồ
                        + Tuyến cắt chạy theo hướng nào ? Qua những khu vực địa hình nào ?
                        + Tính độ dài của tuyến cắt: A - B theo tỉ lệ ngang của lát cắt.
                      b) Dựa trên kí hiệu và bản chú giải của từng hợp phán tự nhiên, cho biết trên lát
                   cát (từ A đến B và từ dưới lên trên)
                        + Có những loại đá, loại đất nào ? Chúng phân bố ở đâu ?
                        + Có mây kiểu rừng ? Chúng phát triển trong điều kiện tự nhiên như thế nào?
                      c) Căn cứ vào biểu đồ nhiệt độ và lượng mưa đã vẽ trên lát cắt của ba trạm khí
                   tượng Hoàng Liên Sơn, Mộc Châu và Thanh Hóa, trình bày sự khác biệt khí hậu
                   trong khu vực (tham khảo bang 40.1).
                      Tổng hợp điều kiện địa lí tự nhiên theo ba khu vực sau và báo cáo trước lớp:
                      + Khu núi cao Hoàng Liên Sơn
                      + Khu cao nguyên Mộc Châu

                      + Khu đồng bằng Thanh Hóa

                   Bảng 40.1. Nhiệt độ (°C) và lượng mưa trung bình tháng (mm) của ba trạm
                                khí tượng trên tuyến cắt A-B


                            Tháng      1     2     3    4     5     6    7     8     9    10    11   12    Năm
               Trạm
               Hoàng Liên Sơn  Nhiệt   7,1   8,9   12,4  14,4  15,7  16,4  16,4  16,4  15,3  13,1   9,7   7,5   12,8
                   2170m       độ
                               Mưa     64   72    82   220   417   565   680   632   418   236   101   66   3553
               Mộc Châu        Nhiệt   11,8  13,3  16,8  20,2  22,5  23,0  23,1  22,4  21,2  18,9  15,7  12,8   18,5
                 958m          độ
                               Mưa     15   21    34    99   166   221   166   331   257   106   32   12   1560
               Thanh Hóa       Nhiệt   17,4  17,8  19,2  23,5  27,1  28,9  28,9  28,3  26,9  24,5  21,8  18,5   23,6
                  5m           độ
                               Mưa     25   32    44    59   172   174   216   270   396   250   79   29   1746]]></page><page Index="63"><![CDATA[]]></page><page Index="64"><![CDATA[Bài 41: MIỀN BẮC

                                                          VÀ ĐỒNG BẮC BẮC BỘ


                                               Việt Nam được chia thành ba miền địa lí tự
                                            nhiên. Mỗi miền có những nét nổi bật về cảnh
                                            quan  tự  nhiên  và  tài  nguyên  thiên  nhiên,  góp
                                            phần phát triển kinh tế - xã hội của cả nước.



                  1. VỊ TRÍ VÀ PHẠM VI LÃNH THỔ


                      Miền Bắc và Đông Bắc Bắc Bộ bao gồm khu đồi núi tả ngạn sông Hồng và khu
                   đồng bằng Bắc Bộ. Miền này tiếp liền với khu vực ngoại chi tuyến và á nhiệt đới
                   Hoa Nam (Trung Quốc) chịu ảnh hưởng mạnh mẽ của gió mùa cực đới lạnh giá.
                      Dựa trên hình 41.1 xác định vị trí và giới  hạn của miền Bắc và  Đông Bắc
                   Bắc Bộ.




                  2. TÍNH CHẤT NHIỆT ĐỚI BỊ GIẢM SÚT MẠNH MẼ, MÙA ĐÔNG
                     LẠNH NHẤT CẢ NƯỚC


                      Mùa đông lạnh giá, mưa phùn, gió bấc, lượng mưa nhỏ là nét nổi bật của thiên
                   nhiên ở đây. Một năm có trên 20 đợt gió mùa cực đới tràn về.
                      Mùa đông đến sớm và kết thúc muộn. Nhiệt độ thấp nhất có thể xuống dưới 0°C
                   ở miền núi và dưới 5°C ở đóng băng.

                      Mùa hạ nóng ẩm và mưa nhiều. Đặc biệt tiết mưa ngâu vào giữa hạ (tháng 8)
                   mang lại lượng mưa lớn cho khu vực đồng bằng sông Hồng.

                      Mùa đông lạnh đã tạo điều kiện cho sinh vật ưa lạnh cận nhiệt đới phát triển,
                   nhất là rau màu, hoa quả vụ đông – xuân. Song cần đề phòng sương muối, sương
                   giá và hạn hán xảy ra.



                  3. ĐỊA HÌNH PHẦN LỚN LÀ ĐỒI NÚI THẤP VỚI NHIỀU CÁNH

                     CUNG NÚI MỞ RỘNG VỀ PHÍA BẮC VÀ QUY TỤ Ở TAM ÐẢ0

                      Tuy là vùng đồi núi thấp nhưng địa hình ở đây cũng rất đa dạng. Đặc biệt địa
                   hình cacxto đá vôi độc đáo có mặt ở nhiều nơi.


                      Hãy xác định trên hình 41.1 :
                        - Các sơn nguyên đá vôi Hà Giang, Cao Bằng.]]></page><page Index="65"><![CDATA[- Các dãy núi cánh cung Sông Gâm, Ngân Sơn, Bắc Sơn, Đông Triều.
                        - Đồng bằng sông Hồng.
                        - Vùng quần đảo Hạ Long - Quảng Ninh.


                      Tại các miền núi còn có các đồng bằng nhỏ như Cao Bằng, Lạng Sơn, Tuyên
                   Quang.
                      Cao nhất miền là khu vực nền cổ thượng nguồn sông Chảy. Ở đây có nhiều ngọn
                   núi cao trên 2000m và tạo thành những sơn nguyên hiểm trở như Đông Vân, Hà
                   Giang.


                      Quan sát lát cắt địa hình dưới đây và nhận xét về hướng nghiêng của địa hình
                   Miền Bắc và Đông Bắc Bắc Bộ.]]></page><page Index="66"><![CDATA[Địa hình đồi núi thấp và đồng bằng mở rộng, tạo điều kiện cho hệ thống sông
                   ngòi phát triển và tỏa rộng khắp miền.


                      Quan sát hình 41.1  xác định các hệ thống sông lớn và cho biết hướng chảy của
                   chúng.
                      Các sông thường có thung lũng rộng, độ dốc nhỏ, hàm lượng phù sa tương đối
                   lớn, hai mùa lũ và cạn rất rõ rệt.



                  4. TÀI NGUYÊN PHONG PHÚ, ĐA DẠNG VÀ NHIỀU CẢNH QUAN
                     ĐẸP NỔI TIẾNG


                      Đây là miền giàu khoáng sản nhất so với cả nước, nổi bật là than đá (Quảng
                   Ninh, Thái Nguyên), apatit (Lào Cai), quặng sắt (Thái Nguyên), quặng thiếc và
                   vonfram (Cao Bằng), thủy ngân (Hà Giang), đá vôi, đất sét... có ở nhiều nơi. Các
                   nguồn năng lượng như thủy điện, khí đốt, than bùn đã và đang được khai thác.
                      Miền Bắc và Đông Bắc Bắc Bộ nổi tiếng với nhiều cảnh quan đẹp như vịnh Hạ
                   Long, bãi tắm Trà Cô, núi Mẫu Sơn, hồ Ba Bể, các VQG Cúc Phương, Tam Đảo,
                   Ba Vì…

                      Đi  đôi  với  những  mặt  thuận  lợi,
                   thiên nhiên miền Bắc và Đông Bắc Bắc
                   Bộ cũng có không ít khó khăn, trở ngại
                   như bão lụt, hạn hán, giá rét. Ở một số
                   vùng cân bằng sinh thái tự nhiên bị đảo
                   lộn, rừng bị chặt phá, đất bị xói mòn,
                   biển bị ô nhiễm…
                      Chúng ta phải làm thế nào để giữ
                   cho môi trường ở đây được trong sạch,
                   kinh tế phát triển bền vững ?]]></page><page Index="67"><![CDATA[Miền Bắc và Đông Bắc Bắc Bộ có đặc điểm nổi bật là có mùa đông lạnh
                                nhất cả nước. Địa hình đồi núi thấp và có nhiều nếp núi cánh cung mở rộng
                                về phía bắc. Tài nguyên thiên nhiên phong phú, đa dạng và nhiều cảnh đẹp
                                nổi tiếng như Vịnh Hạ Long, hồ Ba Bể.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                      1. Vì sao tính chất nhiệt đới của miền Bắc và Đông Bắc Bắc Bộ bị giảm sút
                    mạnh mẽ ?
                      2. Chứng minh rằng miền Bắc và Đông Bắc Bắc Bộ có tài nguyên phong phú,
                   đa dạng. Nêu một số việc cần làm để bảo vệ môi trường tự nhiên trong miền.
                      3. Vẽ biểu đồ khí hậu ba trạm : Hà Giang, Lạng Sơn, Hà Nội theo các số liệu
                   sau đây. Tính nhiệt độ trung bình năm và tổng lượng mưa năm của các trạm đã cho.
                      Bảng 41.1. Nhiệt độ, lượng mưa ba trạm khí tượng Hà Giang, Lạng Sơn, Hà Nội]]></page><page Index="68"><![CDATA[Bài 42: MIỀN TÂY BẮC

                                                          VÀ BẮC TRUNG BỘ


                                               Miền  Tây  Bắc  và  Bắc  Trung  Bộ  là  cầu  nối
                                            giữa hai miền địa lí tự nhiên phía bắc và phía
                                            nam. Thiên  nhiên  ở đây có  nhiều  nét độc đáo
                                            và phức tạp.



                  1. VỊ TRÍ, PHẠM VI LÃNH THỔ


                      Miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ thuộc hữu ngạn sông Hồng, từ Lai Châu đến
                   Thừa Thiên - Huế.

                      Dựa trên hình 42.1 xác định vị trí và giới hạn của miền Tây Bắc và Bắc Trung
                   Bộ.




                  2. ÐỊA HÌNH CAO NHẤT VIỆT NAM


                      Đây là miền núi non trùng điệp, nhiều núi cao, thung lũng sâu. Sông suối lắm
                   thác, nhiều ghềnh. Các dãy núi chạy theo hướng tây bắc - đông nam, so le nhau,
                   xen giữa là các sơn nguyên đá vôi rất đồ sộ. Dãy núi Hoàng Liên Sơn cao và hùng
                   vĩ nhất Việt Nam, có đủ các vành đai khí hậu – sinh vật từ nhiệt đới chân núi tới ôn
                   đới núi cao.

                      Hãy quan sát hình 42.1 và cho biết những dãy núi, những sông lớn nào có hướng
                   tây bắc - đông nam ?
                      Các mạch núi lan ra sát biển, xen với đồng bằng chân núi và những cồn cát trắng
                   tạo cho vùng duyên hải Trung Bộ nước ta những cảnh quan rất đẹp và đa dạng.




                  3. KHÍ HẬU ĐẶC BIỆT DO TÁC ĐỘNG CỦA ĐỊA HÌNH

                      Mùa đông ở đây đến muộn và kết thúc khá sớm. Miền núi cũng thường chỉ có
                   ba tháng lạnh với nhiệt độ trung bình dưới 18°C (tháng 12, 1, 2). Ngay cả khi gió
                   mùa đông bắc tràn tới nhiệt độ ở đây cũng thường cao hơn ở miền Bắc và Đông
                   Bắc Bắc Bộ từ 2-3°C.

                      Hãy giải thích tại sao ở miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ mùa đông lại ngắn hơn
                   và ấm hơn miền Bắc và Đông Bắc Bắc Bộ ?]]></page><page Index="69"><![CDATA[Vào mùa hạ gió tây nam từ Vịnh Ben-gan tới, vượt qua các dải núi phía tây trên
                   biên giới Việt-Lào, bị biến tính trở nên khô nóng ảnh hưởng mạnh tới chế độ mưa
                   của miền, đặc biệt là vùng ven biển Đông Trường Sơn.

                      Qua hình 42.2, em có nhận xét gì về chế độ mưa của miền Tây Bắc và Bắc Trung
                   Bộ ?]]></page><page Index="70"><![CDATA[Theo sát mùa mưa, mùa lũ cũng chậm dần. Ở Tây Bắc lũ lớn nhất vào tháng 7,
                   còn ở Bắc Trung Bộ vào các tháng 10, 11.




                  4. TÀI NGUYÊN PHONG PHÚ ĐANG ĐƯỢC ĐIỀU TRA, KHAI THÁC

                      Sông ngòi trong miền có độ dốc lớn, có giá trị cao về thủy điện.
                      Nổi lên hàng đầu là tiềm năng thuỷ điện sông Đà. Trên sông Đà có thể xây dựng
                   nhiều nhà máy thủy điện lớn như Hoà Bình, Sơn La. Dòng sông Đà sẽ được ngăn
                   thành những hồ nước khổng lồ, cung cấp mỗi năm hàng chục tỉ kWh điện và nhiều
                   lợi ích khác.

                      Hãy nêu giá trị tổng hợp của hồ Hoà Bình ?
                      Trong miền có tới hàng trăm mỏ và điểm quặng khác nhau, có giá trị lớn là các
                   mỏ đất hiếm, crômit, thiếc, sắt, titan, đá quý và đá vôi.

                      Em hãy xác định vị trí và địa danh của các mỏ ghi trên hình 42.1.
                      Do có khu vực núi cao Hoàng Liên Sơn nên miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ là
                   miền có đầy đủ hệ thống các vành đai thực vật ở Việt Nam, từ rừng nhiệt đới chân
                   núi đến rừng ôn đới núi cao. Trong các khu rừng Trường Sơn còn bảo tồn được
                   nhiều loài sinh vật quý hiếm.
                      Tài nguyên biển của miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ cũng thật to lớn và đa dạng.]]></page><page Index="71"><![CDATA[Các bãi biển Sầm Sơn (Thanh Hoá), Cửa Lò (Nghệ An), Thiên Cầm (Hà Tĩnh),
                   Lăng Cô (Thừa Thiên - Huế)... hàng năm thu hút hàng vạn khách du lịch trong và
                   ngoài nước.



                  5. BẢO VỆ MÔI TRƯỜNG VÀ PHÒNG CHỐNG THIÊN TAI


                      Việc khôi phục và phát triển diện tích rừng trong miền là khâu then chốt để đảm
                   bảo cuộc sống của nhân dân bền vững, đặc biệt là tại các vùng núi cao đầu nguồn
                   nước như Hoàng Liên Sơn, Trường Sơn. Tiếp theo là bảo vệ và nuôi dưỡng các hệ
                   sinh thái ven biển, đầm phá và cửa sông.
                      Miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ thường có nhiều thiên tai. Tại các vùng núi,
                   thiên tai là sương muối, giá rét, lũ bùn, lũ quét. Tại vùng duyên hải là bão lụt, hạn
                   hán, gió Tây khô nóng. Do vậy phải luôn sẵn sàng và chủ động phòng chống thiên
                   tai để giảm nhẹ tác hại của chúng.


                                   Miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ có địa hình cao nhất nước ta, có nhiều
                                dãy núi và sông lớn hướng tây bắc - đông nam.
                                   Khí hậu của miền còn chịu ảnh hưởng của gió mùa đông bắc và gió
                                phong tây nam.
                                   Tài nguyên của miền rất phong phú đa dạng nhưng khai thác còn chậm.
                                   Cần tích cực bảo vệ và phát triển các hệ sinh thái rừng, ven biển và
                                hải đảo.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP


                      1. Nêu những đặc điểm tự nhiên nổi bật của miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ.
                      2. Vì sao bảo vệ và phát triển rừng là khâu then chốt để xây dựng cuộc sống bền
                   vững của nhân dân miền Tây Bắc và Bắc Trung Bộ.
                      3. Hãy sắp xếp các đèo sau đây theo đúng trình tự từ Nam ra Bắc: đèo Ngang,
                   đeo Mụ Giạ, đèo Keo Nưa, đèo Lao Bảo, đèo Hải Vân và cho biết chúng nằm trên
                   những quốc lộ nào ?
                      4. Sưu tầm tranh ảnh, tư liệu về hệ sinh thái của các vườn quốc gia trong miền
                   Tây Bắc và Bắc Trung Bộ (Hoàng Liên Sơn, Bến En, Pù Mát, Vũ Quang, Phong
                   Nha - Kẻ Bàng...).]]></page><page Index="72"><![CDATA[Bài 43: MIỀN NAM TRUNG BỘ

                                                          VÀ NAM BỘ


                                               Phía  nam  dãy  núi  Bạch  Mã  là  một  miền  tự
                                            nhiên nhiệt đới gió mùa điển hình. Thiên nhiên
                                            ở đây khác biệt rõ rệt so với hai miền tự nhiên
                                            phía bắc.



                  1. VỊ TRÍ, PHẠM VI LÃNH THỔ


                      Miền Nam Trung Bộ và Nam Bộ bao gồm toàn bộ lãnh thổ phía nam nước ta,
                   từ Đà Nẵng tới Cà Mau, chiếm tới 1/2 diện tích của cả nước.

                      Hãy xác định trên hình 43.1 phạm vi lãnh thổ của miền này, chỉ rõ các khu vực
                   Tây Nguyên, Duyên hải Nam Trung Bộ và Đồng bằng sông Cửu Long.



                  2. MỘT MIỀN NHIỆT ĐỚI GIÓ MÙA NÓNG QUANH NĂM,

                     CÓ MÙA KHÔ SÂU SẮC

                      a) Từ dãy núi Bạch Mã (16° vĩ Bắc) trở vào nam, nhiệt độ trung bình năm đã
                   tăng cao, vượt 25°C ở đồng bằng và trên 21°C ở vùng núi. Biên độ nhiệt năm cũng
                   giảm rõ rệt, dao động trong khoảng từ 3 đến 7°C.

                      Vì sao miền Nam Trung Bộ và Nam Bộ có chế độ nhiệt ít biên động và không có
                   mùa đông lạnh giá như hai miền phía bắc ?

                      b) Chế độ mưa ở miền Nam Trung Bộ và Nam Bộ không đồng nhất. Đặc biệt
                   khu vực duyên hải Nam Trung Bộ có mùa khô kéo dài, nhiều nơi bị hạn gay gắt,
                   mùa mưa đến muộn và tập trung trong thời gian ngắn (các tháng 10, 11). Khu vực
                   Nam Bộ và Tây Nguyên mùa mưa kéo dài 6 tháng, từ tháng 5 đến tháng 10, chiếm
                   80% lượng mưa cả năm. Mùa khô thường bị thiếu nước nghiêm trọng.

                      Vì sao mùa khô ở miền Nam diễn ra gay gắt hơn so với hai miền phía bắc ?




                  3. TRƯỜNG SƠN NAM HÙNG VĨ VÀ ĐỒNG BẰNG NAM BỘ
                     RỘNG LỚN


                      a) Hình thành trên một miền nền bằng rất cổ (nền cổ Kon Tum), được Tân kiên
                   tạo nâng lên mạnh mẽ, Trường Sơn Nam trở thành khu vực núi và cao nguyên rộng
                   lớn, hùng vĩ. Cũng vì thế, cảnh quan nhiệt đới ở đây trở nên đa dạng, có thêm phần
                   mát mẻ, lạnh giá của khí hậu miền núi và cao nguyên.]]></page><page Index="73"><![CDATA[]]></page><page Index="74"><![CDATA[Tìm trên hình 43.1 những đỉnh núi cao trên 2000m (Ngọc Linh 2598m, Vọng
                   Phu 2051m, Chư Yang Sin 2405m) và các cao nguyên (Kon Tum, Plây Ku, Đăk
                   Lăk, Lâm Viên, Mơ Nông, Di Linh).

                      b) Đồng bằng Nam Bộ hình thành và phát triển trên một miền sụt vòng rộng lớn
                   và được phù sa của hệ thống sông Đồng Nai - Vàm Cỏ và hệ thống sông Mê Công
                   bồi đắp nên. Đồng bằng Nam Bộ rộng lớn, chiếm tới hơn một nửa diện tích đất phù
                   sa của cả nước và còn giữ lại nhiều tính chất tự nhiên ban đầu.

                      So sánh với đồng bằng sông Hồng, đồng bằng sông Cửu Long có những nét
                   khác biệt cơ bản nào ?




                  4. TÀI NGUYÊN PHONG PHÚ VÀ TẬP TRUNG, DỄ KHAI THÁC

                      a) Khí hậu – đất đai thuận lợi

                      Tuy có một mùa khô khá gay gắt nhưng nhìn chung khí hậu, đất đai miền Nam
                   Trung Bộ và Nam Bộ có nhiều thuận lợi cho sản xuất nông – lâm nghiệp và nuôi
                   trồng thủy sản quy mô lớn.
                      Hãy nêu một số vùng chuyên canh lớn về lúa gạo, cao su, cà phê, cây ăn quả...
                   ở miền Nam nước ta hiện nay và cho biết hoàn cảnh sinh thái tự nhiên của các
                   vùng đó.

                      b) Tài nguyên rừng trong miền rất phong phú, nhiều kiểu loại sinh thái

                      Rừng phân bố rộng rãi từ miền núi Trường Sơn, Tây Nguyên tới các đồng bằng
                   ven biển. Diện tích rừng ở đây chiếm gần 60% diện tích rừng cả nước. Trong rừng
                   còn có nhiều sinh vật quý hiếm.]]></page><page Index="75"><![CDATA[c) Tài nguyên biển trong miền rất đa dạng và có giá trị to lớn

                      Bờ biển Nam Trung Bộ có nhiều vũng vịnh nước sâu, kín đáo để lập hải cảng.
                   Thềm lục địa phía nam có trữ lượng dầu khí rất lớn, khai thác mỗi năm hàng chục
                   triệu tấn dầu thô. Trên vùng biển này còn có những đảo yến giàu có, những đảo đá
                   san hô như các đảo thuộc hai quần đảo Hoàng Sa, Trường Sa...


                                   Miền Nam Trung Bộ và Nam Bộ có diện tích rộng lớn, thiên ոhiên đa
                                dạng, tài ոguyên phong pհú.
                                   Miền có khí hậu nóng quanh năm với lượng mưa lớn nhưng phân bố
                                không đều. Mùa khô kéo dài dễ gây ra hạn hán và cháy rừng.
                                   Để phát triển kinh tế bền vững, cần chú trọng bảo vệ môi trường
                                rừng, biển, đất và các hệ sinh thái tự nhiên.

                                            CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP


                      1. Đặc trưng khí hậu của miền Nam Trung Bộ và Nam Bộ là gì ?
                      2. Trình bày những tài nguyên chính của miền.
                      3. Lập bảng so sánh ba miền tự nhiên Việt Nam theo mẫu sau :


                               Miền        Miền Bắc và            Miền Tây Bắc và       Miền Nam Trung Bộ
                     Yếu tố                Đông Bắc Bắc Bộ        Bắc Trung Bộ          và Nam Bộ
                     Địa chất – Địa hình

                     Khí hậu – Thủy văn
                     Đất – Sinh vật

                     Bảo vệ môi trường]]></page><page Index="76"><![CDATA[BÀI ĐỌC THÊM



                                   KÌ THÚ VƯỜN QUỐC GIA YOK ĐÔN


                      Vườn quốc gia Yok Đôn cách Buôn Ma Thuột 40km về phía tây, thuộc huyện
                   Buôn Đôn, tỉnh Đăk Lăk là một trong những khu bảo tồn tự nhiên lớn nhất của Việt
                   Nam, có diện tích 115 000 ha. Điều làm hấp dẫn du khách là cảnh hoang sơ của núi
                   rừng, có nhiều loại rừng: rừng ẩm, rừng rụng lá vào mùa khô, rừng cây bụi. Yok
                   Đôn còn là nơi cư trú của 62 loài thú, 196 loài chim, 40 loài bò sát, 13 loài lưỡng
                   cư và 464 loài thực vật. Vào mùa khô, trong cái nắng gay gắt của Tây Nguyên thì
                   nơi đây vẫn mát lạnh như ở xứ sương mù Đà Lạt, thoang thoảng mùi hương phong
                   lan quanh năm. VQG hàng năm đón nhận nhiều nhà khoa học trong và ngoài nước
                   đến nghiên cứu.
                      Khi đến tham quan VQG, bạn sẽ được cưỡi voi đi dạo giữa những cánh rừng
                   xanh mát, hoặc cùng voi vượt sông Xrê-pôk, thưởng thức những món ăn truyền
                   thống: cơm lam, gà nướng... của cư dân bản địa, hoặc quây quần bên ché rượu cần
                   nghe già làng kẻ khan, nghe những truyền thuyết, sử thi. Những điều kì thú ở VQG
                   đang chờ đón bước chân bạn tìm về !
                      Vào mùa đông, các đầm nước trong rừng tiếp nhận vô số đàn chim từ phương
                   bắc lạnh bay về cư trú. Vịt trời, ngỗng trời, giang, sếu, le le... đậu la liệt trên các gò
                   đất và trong các bãi lầy. Bằng nhiều chất giọng khác nhau, chúng gọi nhau ríu rít,
                   tạo nên một khung cảnh náo nhiệt lạ thường.]]></page><page Index="77"><![CDATA[Bài 44: Thực hành

                                      TÌM HIỂU ĐỊA PHƯƠNG





                  1. Hoạt động của học sinh


                      - Chuẩn bị ở nhà :
                      + Chuẩn bị giấy, bút, la bàn, thước kẻ 30 cm, thước dây, dây dài 20 mét.
                      + Thu thập trước một số thông tin về sự vật, hiện tượng địa lí, lịch sử liên quan
                   đến địa điểm được chọn để nghiên cứu, tìm hiểu.
                      - Đi thực địa :
                      + Nghe báo cáo chung hoặc một vài học sinh nêu những thông tin tự thu thập được.
                      + Đo, vẽ hình dạng, kích thước của địa điểm được tìm hiểu.

                      + Mô tả sự vật, hiện tượng được tìm hiểu trên thực địa.
                      - Sau thực địa :
                      + Trao đổi nhóm, phân tích những hiện tượng, sự vật, thông tin thu thập được
                   về địa điểm được nghiên cứu.
                      + Báo cáo kết quả nghiên cứu về địa điểm.




                  2. Nội dung cần tìm hiểu

                      a) Tên gọi, vị trí địa lí của địa điểm : nằm ở đâu trong xã, thôn, huyện: gần những
                   công trình xây dựng, đường sá hoặc sông, núi nào của địa phương.
                      b) Hình dạng và độ lớn : Hình dạng, diện tích, cấu trúc trong, ngoài.
                      c) Lịch sử phát triển của địa điểm. Được xây dựng từ khi nào, hiện trạng hiện nay.
                      d) Vai trò và ý nghĩa của địa điểm :

                      - Đối với nhân dân trong xã, huyện.
                   - Đối với nhân dân của tỉnh, nhân dân cả nước.]]></page><page Index="78"><![CDATA[BẢNG TRA CỨU THUẬT NGỮ



        B                                                       C





        Băng  hà  núi:  một  dạng  của  băng  hà  được  hình  Cao nguyên: là dạng địa hình rộng lớn, có bề mặt
        thành trên các sườn hoặc thung lũng núi cao. Các  tương đối bằng phẳng hoặc lượn sóng. Cao nguyên
        băng hà núi luôn luôn di chuyển chậm theo sườn  có các dấu hiệu khác với sơn nguyên ở chỗ: về hình
        dốc. Các lưỡi băng di chuyển xuống thấp khi vượt  thái bao giờ cũng có sườn dốc, thậm chí có nơi tạo
        qua đường giới hạn tuyết vĩnh viễn sẽ bị tan ra tạo  thành vách đứng. Về nguồn gốc, các cao nguyên
        thành  nguồn  nước  cung  cấp  cho  sông  ngòi.  Tùy  được hình thành trên các đá trầm tích dày như đá
        theo vị trí địa lí của các vùng núi mà giới hạn của  vôi, đá phiến sau đó được nâng lên cao nhưng bị
        băng hà núi thay đổi khác nhau. Các núi cao ở vùng  chia cắt yếu như cao nguyên Sơn La, Mộc Châu,
        xích đạo, độ cao vượt trên 5000 m mới hình thành  hoặc do dung nham bao phủ trên các khu vực rộng
        băng hà. Các núi ở vùng cận nhiệt và ôn đới, giới  như cao nguyên Bảo Lộc, Di Linh hoặc cao nguyên
        hạn đó xuống thấp hơn. Ví dụ, trên sườn nam dãy  Bô-lô-ven ở Lào,
        Hi-ma-lay-a, đường giới hạn tuyết vĩnh viễn nằm ở       Cảnh quan: hiểu một cách đơn giản nhất, từ cảnh
        độ cao khoảng 4500  m. Ở núi An-po, độ cao Ià           quan  có  nội  dung  gần  với  tư  phong  cảnh.  Các
        2300 - 2500 m.                                          phong cảnh này con người có thể nhìn thấy ở bất kì

        Băng sơn (núi băng): là những khối băng lớn trôi        một vùng hay một khu vực nào trên bề mặt Trái Đất
        trên các biển hoặc các đại dương vùng cực hoặc cận      với những đặc điểm riêng biệt cua chúng (địa hình,
        cực. Các núi băng gồm hai phần : phần nổi trên mặt      đất, sông hồ, thực vật, động vật) hoặc những công
        nước chỉ chiếm khoảng 1/10, còn phần chìm dưới          trình do con người tạo ra như nhà cửa, làng xóm,
        mặt  nước  chiếm  9/10  khối  lượng  băng.  Các  núi    đồng ruộng. Ví dụ, cảnh quan vùng núi Tam Đảo,
        băng lớn có thể cao tới 1 70 – 100 m và có chiều        cảnh quan bờ biển thành phố Nha Trang hoặc cảnh
        dài từ hàng chục, thậm chí có trường hợp tới hơn        quan vùng đồng bằng châu thổ sông Cửu Long.
        100 km. Các băng sơn là mối nguy hiểm đối vơi           Chế độ nước (Chế độ sông hoặc thủy chế của sông)
        các tàu bè đi qua các vùng biển có băng trôi.           : là nhịp điệu thay đổi lưu lượng của sông trong một
        Băng thềm lục địa: là những lớp băng dày được  năm. Trong một năm, các sông có mùa cạn, mùa lũ,
        hình thành trên các thềm lục địa, chủ yếu trong các  có thời kì nước chảy, thời kì nước đóng băng.
        vịnh biển và các vùng biển nông ven bờ châu Nam
        Cực. Bề dày của các băng thềm thay đổi từ vài chục
        đến hơn 300 m. Phía ngoài các băng thềm thường
        hai băng thềm lớn nhất, đó là băng thềm Rốt rộng  D
        tạo thành các vách băng có thể cao tới 70-80m va
        kéo dài tới hàng trăm km. Ở lục địa Nam Cực có


        522 000 km và băng thềm Phin-xne rộng 350 000
        km2. Băng thềm Rốt tạo thành một vách băng dài  Dân bản địa (xem thổ dân)
        hơn 950 km cao tới 75 m. Đây là nơi cung cấp các
        băng sơn lớn cho đại dương.]]></page><page Index="79"><![CDATA[Đ                                                       số các đảo san hô đều là những đảo thấp, có bề mặt
                                                                bằng  phẳng.  Bờ  đảo  phía  hồ  nước  thường  là  bờ
                                                                thoải, có các bãi biển rộng.
                                                                Đảo lục địa: là những đảo được hình thành từ một
        Đại chủng Ô-xtra-lô-it: là đại chủng gồm các thổ        bộ phận lục địa bị tách ra do phần đất nằm giữa đảo
        dân sống trên lục địa Ô-xtrây-li-a, các đảo thuộc       và lục địa hiện nay bị đứt gãy, sụt lún, biển tràn
        Mê-la-nê-di và Niu Di-lân. Những người Ô-xtra-          ngập tạo thành eo biển hay biển hẹp. Ví dụ, đảo
        lô-it có màu da đen, tóc quấn tương tự như người        Ma-da-ga-xca ở châu Phi, các đảo Niu Ghi-mê, Bi-
        Nê grô-it ở châu Phi. Bởi vậy, trước đây người ta       xmac, Nu-ven Ca-lê-đô-ni thuộc nhóm đảo Me-la-
        xếp ngươi Ô-xtra-lô-it và người Nê grô-it vào cùng      ne-di. Các đảo lục địa có kích thước lớn nhỏ khác
        một đại chủng và gọi là đại chủng Nê-grô-Ô-xtra-        nhau, trong đó có những đảo rất lớn như đảo Niu
        lô-it. Ngày nay, với những kết quả nghiên cứu mới       Ghi-ne rộng tới 880.000 km2 nghĩa là lớn gấp 2,5
        người ta tách đại chủng này thành hai đại chủng         lần diện tích nước ta.
        riêng biệt: Đại chủng Nê grô-it và đại chủng Ô-         Địa mảng: theo thuyết kiến tạo mảng, địa mảng là
        xtra-lô-it.                                             những bộ phận của vỏ Trái Đất được phân biệt với
        Đảo đại dương: là những đảo xuất hiện giữa các          nhau bởi các trục tách dần theo sông lồi giữa các
        đại dương. Có hai loại đảo đại dương: đảo núi lửa
        và đảo san hô.                                          đại dương và các đới hút chìm (do hai mảng lục địa
        – Đảo núi lửa được hình thành do hoạt động của          và đại dương tiến gần nhau, dồn ép vào nhau, mảng
        núi lửa ngầm dưới đáy đại dương. Dung nham trào         đại dương chúi xuống dưới mảng lục địa) hoặc đới
                                                                nén ép (do hai mảng lục địa gặp nhau).
        ra  tạo  thành  các  núi  và  cao  nguyên  ngầm  dưới
        nước. Khi các núi lửa nhô cao khỏi mực nước biển,       Sự dịch chuyển của các mảng và sự gặp nhau giữa
        tạo thành các đảo núi. Đảo núi có thể cao tới hàng      chúng là nguyên nhân gây ra những biến dạng của
                                                                vỏ Trái Đất như: hình thành các dãy núi uốn nếp,
        nghìn mét. Quần đảo Ha-Oai la một quản đảo núi          sự nâng lên hay hạ xuống của các vùng, hoạt động
        lửa.                                                    núi lửa, động đất và các đứt gãy, sụt lún của vỏ Trái
        Trên nhiều đảo hiện nay có các núi lửa đang hoạt        Đất.
        động.  Ví  dụ,  đảo  Ha-oai  có  ngọn  Mô-na  Loa  là   Địa nhiệt: là nguồn nhiệt từ lòng Trái Đất, được
        ngọn núi lửa đang hoạt động, cao tới 4170 m.            thể hiện qua các hiện tương như : hoạt động núi lửa,
        - Đảo san hô được hình thành do các cấu tạo san hô      các suối nước nóng, suối phun nóng. Nếu ta đào
        phát triển trong các vùng biển nhiệt đới. Khi các       sâu xuống lòng đất, càng vào sâu trong lòng đất
        cấu tạo san hô này được nâng lên khỏi mực nước          nhiệt  độ  càng  tăng  dần.  Theo  các  tính  toán,  cứ
        biển thì tạo thành các đảo. San hô có thể phát triển    xuống sâu 100 m nhiệt độ tăng lên khoảng 3°C, do
        trên các cao nguyên ngầm (thường không sâu quá          đó, trong lòng Trái Đất nhiệt độ sẽ rất cao. Ở độ
        50 m), tức là nơi còn ánh sang xuyên tới, hoặc xung     sâu 100 km nhiệt độ có thể lên tới 1000 - 1400°C.
        quanh các đảo núi lửa. Loại san hô hình thành xung      Nguồn nhiệt trong lòng đất cao như vậy có thể do
        quanh các núi lửa, trong điều kiện khu vực núi bị       sự phân rã của các nguyên tố phóng xạ hoặc do sự
        lún xuống từ từ thì san hô phát triển cao dần lên.      phân di trọng lực của vật chất trong lớp manti.
        Đến một lúc nào đó khu vực núi lửa được nâng lên        Từ lâu con người ở các vùng khí hậu lạnh đã biết
        thì san hô sẽ lộ ra trên mặt, tạo thành đảo dạng vành
        khăn. Loại đảo dạng vành khăn thường có hình bầu        sử dụng nguồn nhiệt này để sưởi ấm các khu dân
        dục hoặc tròn, đường kính có thể rộng mây trăm          cư, để trồng rau quả trong nhà kính và xây dựng
        mét đến mấy ki-lô-mét. Loại đảo này ở giữa có một       các nhà máy điện địa nhiệt.
        hồ nước nông rất thuận lợi cho các tàu thuyền ẩn
        nấp, cho việc đánh bắt và nuôi trồng thủy sản. Đa]]></page><page Index="80"><![CDATA[E                                                       Hoàn lưu khí quyển có tác dụng điều  hòa,  phân
                                                                phối lại nhiệt, ẩm, làm giảm bớt sự chênh lệch về
                                                                nhiệt độ và độ ẩm giữa các vùng khác nhau trên
                                                                phạm vi toàn thê giới. Có các hoàn lưu chính : hoàn
        En Ninô                                                 lưu tín phong, hoàn lưu gió tây, hoàn lưu gió mùa.
        a) En Ninô trước đây để chỉ dòng biển nóng xuất         Hoàng thổ : một loại đất mịn, màu vàng được hình
        hiện ở ngoài khơi bờ biển E-cu-a-do - Peru từ vùng      thành do sự tích tụ các hạt bụi tứ nơi khác do gió
        xích đạo vê phía nam tới khoảng 12 – 13°N. Chu          vận chuyển tới. Hoàng thổ còn gọi là "đất Lớt".
        kì xuất hiện của dòng nóng này khoảng 11– 12 năm        Loại đất này phân bố chủ yếu ở phía bắc Trung
        một lần vào dịp lễ Giáng Sinh, vì thế ngư dân địa       Quốc, trong các tỉnh Cam Túc, Thiềm Tây, Sơn
        phương gọi hiện tượng nay là En Ninô (con của           Tây….
        Chúa).
        Vào thời kì này nước mặt biển nóng lên, các vùng        L
        hoang mạc dọc theo duyên hải phía tây Nam Mĩ
        thường xuyên khô hạn, nay có mưa rào lớn làm cho
        cảnh  quan  thiên  nhiên  bị  biến  đổi  mạnh.  Trong  Lục địa cổ: la những lục địa được hình thành rất
        hoang mạc bắt đầu xuất hiện các dòng chảy, các  sớm trên bề mặt Trái Đất, có tuổi địa chất trước đại
        loài cây cỏ mọc và phát triển nhanh chóng, các loài  Cổ  sinh,  cách  hiện  nay  ít  nhất  khoảng  570  triệu
        côn trùng, sâu bọ sinh sôi nảy nở kéo theo các loài  năm. Ngày nay, trên thế giới người ta đã xác định
        chim đến tìm mồi tụ tập khá đông.                       được một số mảng lục địa cổ sau đây: phần phía
        b) Ngày nay, En Ninô được dùng để chỉ hiện tượng  đông của lục địa Nam Mĩ, phần lớn lục địa Phi,
        nóng lên khác thường của nước biển thuộc vành đai       phần Tây lục địa Ô-xtrây-li-a, bán đảo A-rap, bán
        xích đạo rộng lớn, dài gần 10.000 km từ bờ biển         đảo Ấn Độ.
        Nam Mĩ đến quần đảo Mae-san ở vùng giữa Thái
        Bình Dương.                                             M
        En Ninô thường lặp lại với chu kì dài 8 -11 năm và
        chu kì ngắn 2 - 3 năm một lần. Giữa các thời kì         Mạng lưới sông: là toàn bộ các sông phân bố trong
        nóng lên bất thường của nước biển các khu vực nói       phạm vi một lãnh thổ nào đó. Mạng lưới sông phụ
        trên lại có hiện tượng ngược lại, nước biển bị lạnh     thuộc vào lượng mưa rơi, địa hình mà có các sông
        đi và người ta gọi là hiện tượng Đối En Ninô hay        dày đặc hay thưa thớt.
        La Nina.
        Khi En Ninô xuất hiện thường xảy ra thiên tai nặng      N
        như mưa lớn, bão, lũ lụt ở vùng này, hạn hán, cháy
        rừng ở vùng khác làm thiệt hại lớn về

        người và sản xuất của xã hội.                           Nền cổ: là thành tạo địa chất cổ nhất của bề mặt
                                                                Trái Đất, có tuổi trước đại Cổ sinh. Nền cổ được
        H                                                       cấu tạo bởi các đá kết tinh, biến chất rắn chắc. Các

                                                                nền cổ chịu quá trình xâm thực, bào mòn lâu dài
                                                                nên địa hình bề mặt tương đối bằng phẳng.
        Hoàn lưu khí quyển: là vòng tuần hoàn của không         Nguồn tài nguyên: là toàn bộ các nguồn vật chất,
        khí trong khí quyển được biểu diễn bằng hệ thống        năng lượng và thông tin có trên Trái Đất và trong
        gió có quy mô hành tinh xuất hiện trên bề mặt Trái      Vũ Trụ, được con người sử dụng để phục vụ cho
        Đất.                                                    cuộc sông và sự phát triển xã hội.]]></page><page Index="81"><![CDATA[Nguồn tài nguyên có nhiều loại khác nhau. Dựa vào
        nguồn gốc, có thể chia các tài nguyên thành hai         P
        loại : tài nguyên tự nhiên liên quan đến các yếu tố
        tự nhiên như khoáng sản, nước, đất, không khí, các
        loài sinh vật... và tài nguyên con người hay còn gọi    Phù du sinh vật (sinh vật nổi, sinh vật phù du) là
        là tài nguyên nhân văn, liên quan đến vai trò của       những sinh vật bậc thấp không có cơ quan tự di
        con  người  như  sức  lao  động,  các  công  cụ  và     chuyển, cơ thể rất nhỏ bé và sống trôi nổi trên mặt
        phương tiện lao động, các công trình xây dựng kinh      nước hoặc trong các lớp nước. Chúng là nguồn thức
        tế – xã hội, các di tích văn hóa lịch sử.               ăn chính cho các loài cá nhỏ và tôm.
        Dựa vào khả năng bảo tồn, có thể chia các nguồn
        tài nguyên thành hai nhóm : tài nguyên cạn kiệt và      S
        tài nguyên không cạn kiệt.
        – Nguồn tài nguyên cạn kiệt bao gồm:                    Sơn nguyên : là những khu vực đồi núi rộng lớn,
        + Tài nguyên không thể tái tạo (không thể phục          có bề mặt tương đối bằng phẳng. Các sơn nguyên
        hồi) là những loại có khối lượng hữu hạn, trong quá     được hình thành trên các vùng nền cổ hoặc các khu
        trình khai thác, sử dụng chung sẽ bị cạn kiệt dần.      vực núi già (thuộc đới uốn nếp Cổ sinh) bị quá trình
        Thuộc loại này chủ yếu là các khoáng sản.               bào mòn lâu dài. Các sơn nguyên có độ cao thay
        + Tài nguyên có thể tái tạo (có thể phục hồi) là        đổi : 400 - 500 m như sơn nguyên Đê-can, A-rap,
        những  loại  nếu  biết  khai  thác,  sử  dụng  hợp  lí.   Trung Xi-bia: 1500 – 2000 m như sơn nguyên Bra-
        Chúng có khả năng tự phục hồi để trở lại trạng thái     xin hoặc 4000 – 4500 m như sơn nguyên Thanh -
        ban đầu, như các loại động vật, thực vật, đất và độ     Tang,  Pa-mia.  Trong  nhiều  tài  liệu,  người  ta  sử
        phì của đất.                                            dụng thuật ngữ này đồng nghĩa với thuật ngữ cao

        – Tài nguyên không cạn kiệt, bao gồm:                   nguyên.
        + Tài nguyên tồn tại vĩnh viễn (vô tận) gồm các
        nguồn năng lượng có trên Trái Đất hoặc trong Vũ         T
        Trụ  như  năng  lượng  Mặt  Trời,  địa  nhiệt,  năng
        lượng gió, dòng chảy, sóng nước, thủy triều.
        + Tài nguyên không cạn kiệt nhưng bị biến đổi chất      Thổ dân : là cư dân gốc ở địa phương lâu đời. Tổ
        lượng hoặc sự phân bố do bị ô nhiễm như nguồn tài       tiên của họ đến ở tại địa phương đó đã hàng ngàn
        nguyên  nước  (nước  hồ,  ao,  sông  suối,  biển,  đại   năm.
        dương) và tài nguyên khí hậu (các khối khí, nhiệt
        độ, gió, mưa, độ ẩm...).]]></page><page Index="82"><![CDATA[]]></page></pages></Search>
