<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="86"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[BÀI MỞ ĐẦU


                   Ở Tiểu học, các em đã được làm quen với kiến thức địa lí. Bắt đầu từ lớp 6, Địa lí
               sẽ là một môn học riêng trong nhà trường phổ thông.

                   Môn Địa lí giúp các em có những hiểu biết về Trái Đất - môi trường sống của chúng
               ta; biết và giải thích được vì sao trên bề mặt Trái Đất, mỗi miền đều có những phong
               cảnh, những đặc điểm tự nhiên riêng và ngay cả con người sinh sống ở các miền ấy
               cũng có những cách làm ăn, sinh hoạt riêng.
                   Việc học tập Địa lí cũng sẽ giúp các em hiểu được thiên nhiên và cách thức sản xuất
               của con người ở địa phương mình, đất nước mình.

                   Môn Địa lí gắn liền với thiên nhiên, với đất nước và đời sống của con người, nên
               việc học tốt môn Địa lí trong nhà trường sẽ giúp các em mở rộng những hiểu biết về
               các hiện tượng địa lí xảy ra ở xung quanh, thêm yêu thiên nhiên, quê hương, đất nước.



               1. NỘI DUNG CỦA MÔN ĐỊA LÍ Ở LỚP 6

                   Trái Đất - môi trường sống của con người với các đặc điểm riêng về vị trí trong vũ
               trụ, hình dáng, kích thước và những vận động của nó, đã sinh ra trên Trái Đất vô số
               hiện tượng thường gặp trong cuộc sống hàng ngày. Đó là những hiện tượng gì ? Để
               giải đáp được những câu hỏi đó, các em có thể tìm trong nội dung của môn Địa lí ở lớp
               6.
                   Môn Địa lí ở lớp 6 còn đề cập đến các thành phần tự nhiên cấu tạo nên Trái Đất đó
               là đất đá, không khí, nước, sinh vật... cùng những đặc điểm riêng của chúng. Nội dung
               về bản đồ là một phần của chương trình môn học, giúp các em có những kiến thức ban
               đầu về bản đồ và phương pháp sử dụng chúng trong học tập và trong cuộc sống.
                   Môn Địa lí ở lớp 6 không chỉ nhằm cung cấp kiến thức mà còn chú ý đến việc hình
               thành và rèn luyện cho các em những kĩ năng vẽ bản đồ; kĩ năng thu thập, phân tích,
               xử lí thông tin; kĩ năng giải quyết vấn đề cụ thể v.v... Đó là những kĩ năng cơ bản, rất
               cần thiết cho việc học tập và nghiên cứu địa lí. Ngoài ra, chúng còn làm cho vốn hiểu
               biết của các em trong thời đại hiện nay thêm phong phú.]]></page><page Index="5"><![CDATA[2. CẦN HỌC MÔN ĐỊA LÍ NHƯ THẾ NÀO ?

                   Sự vật và hiện tượng địa lí không phải lúc nào cũng xảy ra trước mắt chúng ta. Vì
               vậy, học Địa lí, nhiều khi các em phải quan sát chúng trên tranh ảnh, hình vẽ và nhất
               là trên bản đồ.

                   Kiến thức trong cuốn sách giáo khoa Địa lí 6 này được trình bày bằng cả hai kênh:
               kênh chữ và kênh hình. Do đó, các em phải biết quan sát và khai thác kiến thức ở cả
               kênh hình (hình vẽ, tranh ảnh, sơ đồ, bản đồ v.v...) để trả lời các câu hỏi), hoàn thành
               các bài tập. Như vậy, các em không chỉ có được kiến thức mà còn rèn luyện được cả kĩ
               năng địa lí, đặc biệt là các kĩ năng quan sát, phân tích và xử lí thông tin.
                   Để học tốt môn Địa lí, các em còn phải biết liên hệ những điều đã học với thực tế,
               quan sát những sự vật và hiện tượng địa lí xảy ra ở xung quanh mình để tìm cách giải
               thích chúng.






                                                CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP


                       1. Môn Địa lí ở lớp 6 giúp các em hiểu biết được những vấn đề gì ?

                       2. Để học tốt môn Địa lí ở lớp 6, các em cần phải học như thế nào ?]]></page><page Index="6"><![CDATA[Chương I

               TRÁI ĐẤT






                   Trái Đất là một trong tám hành tinh của hệ Mặt Trời. Nó chuyển động không ngừng.
               Trái Đất chuyển động ra sao ? Cấu tạo của Trái Đất như thế nào và bề mặt của nó đã
               được con người thể hiện như thế nào trên các bản đồ ?]]></page><page Index="7"><![CDATA[BÀI 1 : VỊ TRÍ, HÌNH DẠNG

                                              VÀ KÍCH THƯỚC CỦA TRÁI ĐẤT







                                                  Trong Vũ trụ bao la, Trái Đất của chúng ta rất nhỏ,
                                              nhưng nó lại là thiên thể duy nhất có sự sống trong hệ
                                              Mặt Trời. Từ Xưa đến nay, con người luôn tìm cách khám
                                              phá những bí ẩn của Trái Đất (như Vị trí, hình dạng, kích

                                               thước...)




               1. VỊ TRÍ CỦA TRÁI ĐẤT TRONG HỆ MẶT TRỜI








                        Trái  Đất  là  một  trong  tám  hành
                tinh chuyển động xung quanh một ngôi
                sao lớn, tự phát ra ánh sáng, đó là Mặt
                Trời.  Mặt  Trời  cùng  các  hành  tinh
                chuyển  động  xung  quanh  nó  gọi  là  hệ
                Mặt  Trời.  Hệ  Mặt  Trời  tuy  rộng  lớn,
                nhưng cũng chỉ là một bộ phận nhỏ bé
                trong một hệ lớn hơn là hệ Ngân Hà.

                            -  Quan  sát  hình  1,  em  hãy  kể  tên
                tám hành tinh trong hệ Mặt Trời và cho
                biết Trái Đất nằm ở vị trí thứ mấy trong
                các  hành  tinh,  theo  thứ  tự  xa  dần  Mặt
                Trời ?



               2. HÌNH DẠNG, KÍCH THƯỚC CỦA TRÁI ĐẤT VÀ HỆ THỐNG KINH, VĨ TUYẾN
                       Trái Đất có dạng hình cầu và kích thước rất lớn. Quả Địa Cầu là mô hình thu nhỏ
               của Trái Đất.]]></page><page Index="8"><![CDATA[- Dựa vào hình 2, hãy cho biết độ dài bán kính và đường Xích đạo của Trái Đất.

                       - Hãy cho biết các đường nối liền hai điểm cực Bắc và cực Nam trên bề mặt quả
               Địa Cầu là những đường gì. Những vòng tròn trên quả Địa Cầu vuông góc với các kinh
               tuyến là những đường gì ?
                       Nếu mỗi kinh tuyến cách nhau 1° thì trên quả Địa Cầu sẽ có tất cả 360 kinh
               tuyến.

                       Nếu mỗi vĩ tuyến cũng cách nhau 1° thì trên bề mặt quả Địa Cầu, từ cực Bắc đến
               cực Nam, có tất cả 181 vĩ tuyến. Để đánh số các kinh tuyến và vĩ tuyến trên Trái Đất,
               người ta phải chọn một kinh tuyến và một vĩ tuyến làm gốc và ghi 0°.
                       - Hãy xác định trên quả Địa Cầu đường kinh tuyến gốc và đường vĩ tuyến gốc.

                       Theo quy ước quốc tế thì kinh tuyến 0° là đường đi qua đài thiên văn Grin-uýt
               ở ngoại ô thành phố Luân Đôn (nước Anh). Những kinh tuyến nằm bên phải kinh
               tuyến gốc là những kinh tuyến Đông. Những kinh tuyến nằm bên trái kinh tuyến gốc
               là những kinh tuyến Tây.
                       - Kinh tuyến đối diện với kinh tuyên gốc là kinh tuyến bao nhiêu độ ?

                       Đường Xích đạo là vĩ tuyến lớn nhất trên quả Địa Cầu. Nó chia quả Địa Cầu ra
               nửa cầu Bắc và nửa cầu Nam. Những vĩ tuyến nằm từ Xích đạo đến cực Bắc là những
               vĩ tuyến Bắc. Những vĩ tuyến nằm từ Xích đạo đến cực Nam là những vĩ tuyến Nam.
               Nhờ có hệ thống các kinh, vĩ tuyến, người ta có thể xác định được vị trí của mọi điểm
               trên quả Địa Cầu.]]></page><page Index="9"><![CDATA[- Hãy chỉ nửa cầu Bắc, nửa cầu Nam, các vĩ tuyến Bắc và vĩ tuyến Nam trên quả
               Địa Cầu hoặc trên hình 3.




                                     Trái Đất có dạng hình cầu và ở vị trí thứ ba trong số tám hành tinh
                              theo thứ tự xa dần Mặt Trời.

                                     Quả Địa Cầu là mô hình thu nhỏ của Trái Đất. Trên quả Địa Cầu có
                              vẽ hệ thống kinh, vĩ tuyến.

                                     Các kinh, vĩ tuyến gốc đều được ghi số 0°. Kinh tuyến gốc đi qua
                              đài thiên văn Grin-uýt ở ngoại ô thành phố Luân Đôn (nước Anh). Vĩ
                              tuyến gốc chính là đường Xích đạo.




                                                CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                       1.  Trên quả Địa Cầu, nếu cứ cách 10°, ta vẽ một kinh tuyến, thì có tất cả bao
                          nhiêu kinh tuyến ? Nếu cứ cách 10°, ta vẽ một vĩ tuyến, thì sẽ có bao nhiêu
                          vĩ tuyến Bắc và bao nhiêu vĩ tuyến Nam ?

                       2.  Hãy vẽ một hình tròn tượng trưng cho Trái Đất và ghi trên đó: cực Bắc, cực
                          Nam, đường Xích đạo, nửa cầu Bắc, nửa cầu Nam.


               BÀI ĐỌC THÊM

                       Trái Đất là một khối cầu vĩ đại, nhưng Mặt Trời còn lớn hơn nhiều. Đường kính
               Mặt Trời dài gấp 109 lần đường kính của Trái Đất. Thể tích Mặt Trời cũng lớn gấp
               1.300.000 lần thể tích của Trái Đất. Chúng ta thấy Mặt Trời rất nhỏ, vì Mặt Trời cách
               Trái Đất rất xa: 150 triệu kilômét. Nếu ta đi bộ với tốc độ 5km một giờ, thì phải đi liên
               tục suốt ngày, đêm ròng rã 3.400 năm mới tới Mặt Trời. Máy bay với vận tốc 800km
               một giờ, cũng phải bay liên 23 năm mới tới.

                       Mặt Trời là một quả cầu lửa khổng lồ, cháy sáng rực. Theo các nhà khoa học,
               nhiệt độ ở bề mặt của Mặt Trời ít nhất cũng phải trên 6.000°C. Mặt Trời toả nhiệt ra
               bốn phía. Trái Đất của chúng ta chỉ tiếp nhận được một phần rất nhỏ lượng nhiệt và
               ánh sáng đó. Nếu không có ánh sáng và lượng nhiệt của Mặt Trời thì Trái Đất của
               chúng ta sẽ tối tăm và lạnh lẽo vô cùng, không một sinh vật nào có thể sống được.]]></page><page Index="10"><![CDATA[BÀI 2 : BẢN ĐỒ.

                                                                CÁCH VẼ BẢN ĐỒ






                                                          Bản đồ có vai trò rất quan trọng trong nghiên cứu,
                                               học tập Địa lí và trong đời sống. Vẽ bản đồ là cách biểu
                                               hiện và thu nhỏ hình dạng tương đối chính xác về một
                                               vùng đất hay toàn bộ bề mặt Trái Đất. Dựa vào bản đồ,
                                               chúng ta có thể thu thập được nhiều thông tin như: Vị trí,
                                               đặc điểm, sự phân bố của Các đối lượng địa lí và các mối
                                               quan hệ giữa chúng.




                   1.  VẼ BẢN ĐỒ LÀ BIỂU HIỆN MẶT CONG HÌNH CẦU CỦA TRÁI ĐẤT LÊN
                       MẶT PHẲNG CỦA GIẤY
                       Bề mặt Trái Đất là mặt cong, còn bản đồ là mặt phẳng. Vì vậy, muốn vẽ được
               bản đồ, người ta phải chiếu các điểm trên mặt cong của Trái Đất hoặc dựa vào các
               phương pháp toán học để vẽ chúng lên mặt phẳng của giấy.

                       Nếu ta dàn bề mặt quả Địa Cầu theo các đường kinh tuyến để chuyển thành mặt
               phẳng, thì sẽ có bản đồ như hình 4.
















               - Quan sát bản đồ hình 5, cho biết :

               + Bản đồ này khác bản đồ hình 4 ở chỗ nào ?

               + Vì sao diện tích đảo Grơn-len trên bản đồ lại to gần bằng diện tích lục địa Nam Mĩ ?
               (Trên thực tế, diện tích đảo này có 2 triệu km , diện tích lục địa Nam Mĩ là 18 triệu km ).
                                                                                                           2
                                                               2]]></page><page Index="11"><![CDATA[Như vậy, khi chuyển từ mặt cong ra mặt phẳng, các vùng đất biểu hiện trên bản
               đồ đều có sự biến dạng nhất định, so với hình dạng thực trên bề mặt Trái Đất. Tùy
               theo các cách chiếu đồ khác nhau, mà chúng ta có các bản đồ khác nhau.

                       - Hãy nhận xét sự khác nhau về hình dạng các đường kinh, vĩ tuyến ở các bản đồ
               hình 5, 6, 7.




















                       Các vùng đất được biểu hiện trên bản đồ có thể đúng diện tích, nhưng sai hình
               dạng, hoặc đúng hình dạng, nhưng sai diện tích v.v... Khu vực càng xa trung tâm chiếu]]></page><page Index="12"><![CDATA[đồ, thì sự biến dạng càng rõ rệt. Vì vậy, người sử dụng bản đồ phải biết ưu điểm và
               hạn chế của từng loại bản đồ, để biết cách sử dụng cho phù hợp với mục đích của mình.

                   2.  THU THẬP THÔNG TIN VÀ DÙNG CÁC KÍ HIỆU ĐỂ THỂ HIỆN CÁC ĐỐI
                       TƯỢNG ĐỊA LÍ TRÊN BẢN ĐỒ

                       Trước đây, muốn vẽ bản đồ về một vùng đất nào, người ta thường phải đến tận
               nơi đo đạc, tính toán, ghi chép đặc điểm các đối tượng để có đầy đủ thông tin về vùng
               đất đó. Ngày nay để vẽ bản đó, người ta đã sử dụng cả ảnh hàng không và ảnh Vệ tinh.

                       Khi đã có đủ thông tin, người vẽ bản đó còn phải tính tỉ lệ, lựa chọn các kí hiệu
               để thể hiện các đối tượng đó trên bản đồ.


                                     Bản đồ là hình vẽ thu nhỏ tương đối chính xác về một khu vực hay
                              toàn bộ bề mặt Trái Đất.

                                     Vẽ bản đồ là chuyển mặt cong của Trái Đất ra mặt phẳng của giấy.
                              Người ta phải thu thập thông tin về các đối tượng địa lí, rồi dùng các kí
                              hiệu để thể hiện chúng lên bản đồ. Các vùng đất được vẽ trên bản đồ ít
                              nhiều đều có sự biến dạng so với thực tế, có loại đúng diện tích nhưng

                              sai hình dạng và ngược lại. Do đo, tuỳ theo yêu cầu mà người ta sử dung
                              các phương pháp chiếu đồ khác nhau.




                                                CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Bản đồ là gì ? Bản đồ có vai trò như thế nào trong việc giảng dạy và học tập Địa
                       lí ?
                   2.  Tại sao các nhà hàng hải hay dùng bản đồ có kinh tuyến, Vĩ tuyến là những
                       đường thẳng ?
                   3.  Để vẽ được bản đồ, người ta phải lần lượt làm những công việc gì ?]]></page><page Index="13"><![CDATA[BÀI 3 : TỈ LỆ BẢN ĐỒ







                                                        Các vùng đất biểu hiện trên bản đố đều nhỏ hơn kích
                                             thước thực của chúng. Để làm được điều này, người vẽ bản
                                             đồ đã phải tìm cách thu nhỏ theo tỉ lệ khoảng cách và kích
                                             thước của các đối tượng địa lí để đưa lên bản đồ. Vậy tỉ lệ
                                              bản đồ có công dụng gì ?





                   1.  Ý NGHĨA CỦA TỈ LỆ BẢN ĐỒ

                   Bản đồ nào cũng có ghi tỉ lệ ở phía dưới hay ở góc bản đồ. Dựa vào tỉ lệ bản đồ,
               chúng ta có thể biết được các khoảng cách trên bản đồ đã thu nhỏ bao nhiêu lần so
               Với kích thước thực của chúng trên thực địa.
                   Tỉ lệ bản đồ được biểu hiện ở hai dạng:

                   - Tỉ lệ số : là một phân số luôn có tử số là 1. Mẫu số càng lớn thì tỉ lệ càng nhỏ và
               ngược lại. Ví dụ : tỉ lệ 1:100.000 có nghĩa là 1 cm trên bản đồ bằng 100.000 cm hay 1
               km trên thực địa.
                   - Khoảng cách 1 cm trên bản đồ có tỉ lệ 1 : 2.000.000 bằng bao nhiêu km trên thực
               địa ?

                       - Tỉ lệ thước: tỉ lệ được vẽ cụ thể dưới dạng một thước đo đã tính sẵn, mỗi đoạn
               đều ghi số đo độ dài tương ứng trên thực địa. Ví dụ : mỗi đoạn 1 cm bằng 1 km hoặc
               bằng 10 km v.v...

                       - Quan sát bản đồ trong các hình 8 và 9, cho biết :

                       + Mỗi xăngtimét trên mỗi bản đồ ứng với bao nhiêu mét trên thực địa ?

                       + Bản đồ nào trong hai bản đồ có tỉ lệ lớn hơn ? Bản đồ nào thể hiện các đối tượng
               địa lí chi tiết hơn ?
                   Tỉ lệ bản đồ có liên quan đến mức độ thể hiện các đối tượng địa lí trên bản đồ. Tỉ
               lệ càng lớn thì mức độ chi tiết của bản đồ càng cao.

                   Những bản đồ có tỉ lệ trên 1:200.000 là bản đồ tỉ lệ lớn. Những bản đó có tỉ lệ từ

               1 : 200.000 đến 1 : 1.000.000 là bản đồ tỉ lệ trung bình. Những bản đó có tỉ lệ nhỏ hơn
               1: 1.000.000 là những bản đồ tỉ lệ nhỏ.]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page><page Index="15"><![CDATA[2.  ĐO  TÍNH  CÁC  KHOẢNG  CÁCH  THỰC  ĐỊA  DỰA  VÀO  TỈ  LỆ  THƯỚC
                       HOẶC TỈ LỆ SỐ TRÊN BẢN ĐỒ

                   a) Muốn tính các khoảng cách trên thực địa (theo đường chim bay) dựa vào tỉ lệ
               thước, chúng ta có thể làm như sau:
                   - Đánh dấu khoảng cách giữa hai điểm vào cạnh một tờ giấy hoặc thước kẻ.

                   - Đặt cạnh tờ giấy hoặc thước kẻ đã đánh dấu dọc theo thước tỉ lệ và đọc trị số
               khoảng cách trên thước tỉ lệ.

                   - Nếu đo khoảng cách bằng compa thì đối chiếu khoảng cách đó với khoảng cách
               trên thước tỉ lệ, rồi đọc trị số.
                   b) Nếu dùng tỉ lệ số thì tính khoảng cách như đã nói ở mục 1.

                   - Căn cứ vào thước tỉ lệ hoặc số tỉ lệ của bản đồ hình 8, hãy :

                   + Đo và tính khoảng cách trên thực địa theo đường chim bay, từ khách sạn Hải Vân
               đến khách sạn Thu Bồn và từ khách sạn Hoà Bình đến khách sạn Sông Hàn.

                   + Đo và tính chiều dài của đường Phan Bội Châu (đoạn từ đường Trần Quý Cáp đến
               đường Lý Tự Trọng).



                                     Tỉ lệ bản đồ chỉ rõ mức độ thu nhỏ của khoảng cách được vẽ trên
                              bản đồ so với thực tế trên mặt đất.

                                     Tỉ lệ bản đồ càng lớn thì mức độ chi tiết của nội dung bản đồ càng
                              cao.
                                     Muốn biết khoảng cách trên thực tế, người ta có thể dùng số ghi tỉ
                              lệ hoặc thước tỉ lệ trên bản đồ.






                                                CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Tỉ lệ bản đồ cho chúng ta biết điều gì ?
                   2.  Dựa vào số ghi tỉ lệ của các bản đô sau đây: 1 : 200.000 và 1 : 6.000.000, cho
                       biết 5 cm trên bản đồ ứng với bao nhiêu km trên thực địa ?
                   3.  Khoảng cách từ Hà Nội đến Hải Phòng là 105 km. Trên một bản đồ Việt Nam,

                       khoảng cách giữa hai thành phố đó đo được 15 cm. Vậy bản đồ đó có tỉ lệ bao
                       nhiêu ?]]></page><page Index="16"><![CDATA[BÀI 4 :   PHƯƠNG HƯỚNG

                                                              TRÊN BẢN ĐỒ.


                                                              KINH ĐỘ,

                                                              VĨ ĐỘ

                                                              VÀ TỌA ĐÔ ĐỊA LÍ



                                                         Khi sử dụng bản đồ, chúng ta cần biết những quy
                                              ước về phương hướng của bản đồ, đồng thời cũng cần
                                              biết cách Xác định Vị trí của các địa điểm trên bản đó,

                                               nghĩa là phải biết cách xác định toạ độ của bất cứ địa
                                              điểm nào trên bản đồ.



                    1.  PHƯƠNG  HƯỚNG  TRÊN  BẢN
                        ĐỒ

                    Muốn xác định phương hướng trên bản
                đồ, chúng ta cần phải dựa vào các đường
                kinh  tuyến,  vĩ  tuyến.  Theo  quy  ước  thì
                phần chính giữa của bản đồ là trung tâm,
                đầu  phía  trên  của  kinh  tuyến  chỉ  hướng
                bắc,  đầu  phía  dưới  chỉ  hướng  nam,  đâu
                bên phải của Vĩ tuyến chỉ hướng đông, đâu
                bên  trái  chỉ  hướng  tây.  Với  các  bản  đồ
                không vẽ kinh, Vĩ tuyến thì chúng ta phải
                dựa vào mũi tên chỉ hướng bắc trên bản đồ
                để  xác  định  hướng  bắc,  sau  đó  tìm  các
                hướng  còn  lại.  Các  hướng  trên  bản  đồ
                được quy định như Ở hình 10.

                    2.  KINH  ĐỘ,  VĨ  ĐỘ  VÀ  TỌA  ĐỘ
                        ĐỊA LÍ

                    Vị trí của một điểm trên bản đồ (hoặc
                trên quả Địa Cầu) được xác định là chỗ cắt
                nhau của hai đường kinh tuyến và vĩ tuyến
                đi qua điểm đó.]]></page><page Index="17"><![CDATA[- Hãy tìm điểm C trên hình 11. Đó là chỗ
                gặp nhau của đường kinh tuyến và vĩ tuyến
                nào ?

                       Trên hình 11, khoảng cách từ điểm C đến kinh tuyến gốc xác định kinh độ của
               nó. Còn khoảng cách từ điểm C đến đường Xích đạo (vĩ tuyến gốc) xác định vĩ độ của
               nó.

                       Kinh độ và vĩ độ của một điểm được gọi chung là toạ độ địa lí của điểm đó. Khi
               viết toạ độ địa lí của một điểm, người ta thường viết kinh độ ở trên và vĩ độ ở dưới.
               Ví dụ :






                       Trong nhiều trường hợp, vị trí của điểm này còn được xác định thêm bởi độ cao
               (so với mực nước biển). Ví dụ: độ cao 140 m, độ cao 500 m, v.v...


                   3.  BÀI TẬP
                   a) Giả sử chúng ta muốn tới thăm thủ đô một số nước trong khu vực Đông Nam Á
               bằng máy bay. Dựa vào bản đồ hình 12, hãy cho biết các hướng bay từ :

                - Hà Nội đến Viêng Chăn                        - Сu-а-la Lăm-pơ đến Băng Cốc

                - Hà Nội đến Gia-các-ta                        - Cu-a-la Lăm-pơ đến Ma-ni-la
                - Hà Nội đến Ma-ni-la                          - Ma-ni-la đến Băng Cốc]]></page><page Index="18"><![CDATA[b) Hãy ghi toạ độ địa lí của các điểm A, B,
                C trên bản đồ hình 12.

                c) Tìm trên bản đồ hình 12 các điểm có toạ
                độ địa lí:




                d) Quan sát hình 13, cho biết các hướng đi
                từ điểm O đến các điểm A, B, C, D






                                     Xác định phương hương trên bản đồ cần phải dựa vào các đường
                              kinh, Vĩ tuyến. Đầu phía trên và phía dưới kinh tuyến chỉ các hướng bắc,
                              nam. Đầu bên phải và bên trái vĩ tuyến chỉ các hướng đông, tây.

                                     Kinh độ của một điểm là khoảng cách tính bằng số độ, từ kinh
                              tuyến đi qua điểm đó đến kinh tuyến gốc. Vĩ độ của một điểm là khoảng
                              cách tính bàng số độ, từ vĩ tuyến đi qua điểm đó đến vĩ tuyến gốc (đường
                              Xích đạo),

                                     Kinh độ và vĩ độ của một điểm được gọi chung là toạ độ địa lí của
                              điểm đó.



                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Trên quả Địa Cầu, hãy tìm các điểm có toạ độ địa lí sau:








                   2.  Hãy xác định toạ độ địa lí của các điểm G, H trên hình 12.]]></page><page Index="19"><![CDATA[BÀI 5 :   KÍ HIỆU BẢN ĐỒ.

                                                             CÁCH BIỂU HIỆN ĐỊA HÌNH



                                                             TRÊN BẢN ĐỒ



                                                      Kí hiệu bản đồ là những dấu hiệu quy ước, dùng để
                                               thể hiện các đối lượng địa lí trên bản đồ. Muốn đọc và sử
                                               dụng bản đồ, chúng ta cần đọc bảng chú giải để hiều ý
                                                nghĩa của những kí hiệu đó.






                   1.  CÁC LOẠI KÍ HIỆU BẢN ĐỒ

                   Bản đồ nào cũng có một hệ thống kí hiệu để biểu hiện các đối tượng về mặt đặc
               điểm, số lượng, cấu trúc... cũng như vị trí, sự phân bố của chúng trong không gian.

                   Tất cả các kí hiệu đó đều được giải thích trong bảng chú giải, thường đặt ở cuối bản
               đồ. Kí hiệu bản đồ rất đa dạng. Chúng có thể là những hình vẽ, màu sắc...được dùng
               một cách quy ước để thể hiện các sự vật, hiện tượng địa lí trên bản đồ. Để thể hiện các
               đối tượng, người ta thường dùng ba loại kí hiệu: kí hiệu điểm, kí hiệu đường và kí hiệu
               diện tích.

                   - Quan sát hình 14, hay kể tên một số đối tượng địa lí được biểu hiện bằng các loại
               kí hiệu : điểm, đường và diện tích.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Vì hệ thống các kí hiệu bản đồ rất đa dạng nên khi đọc bản đồ, trước hết chúng
               ta cần tìm đọc bảng chú giải để nắm được đầy đủ ý nghĩa của các kí hiệu sử dụng trên
               bản đồ.



                    2.  CÁCH  BIỂU  HIỆN  ĐỊA  HÌNH
                        TRÊN BẢN ĐỒ

                    Ngoài cách biểu hiện độ cao địa hình
                bằng thang màu, người ta còn dùng các
                đường  đồng  mức  là  những  đường  nối
                những điểm có cùng một độ cao. Ví dụ:
                nếu  ta  cắt  ngang  một  quả  núi  bằng
                những lát cắt Song Song, cách đều nhau,
                thì đường Viền chu vi của những lát cắt
                là  những  đường  đồng  mức  (còn  gọi  là
                đường đẳng cao). Các đường đồng mức
                càng gần nhau thì địa hình càng dốc.


                       - Quan sát hình 16, cho biết :
                       + Mỗi lát cắt cách nhau bao nhiêu mét ?

                       + Dựa vào khoảng cách các đường đồng mức ở hai sườn núi phía đông và phía
               tây, hãy cho biết sườn nào có độ dốc lớn hơn ?



                                     Kí hiệu bản đồ dùng để biểu hiện vị trí, đặc điểm... của các đối
                              tượng địa lí được đưa lên bản đồ. Có ba loại kí hiệu thường dùng là : kí
                              hiệu điểm, kí hiệu đường, kí hiệu diện tích.

                                     Bảng chú giải của bản đồ giúp chúng ta hiểu nội dung và ý nghĩa
                              của các kí hiệu dùng trên bản đó.
                                     Độ cao của địa hình trên bản đồ được biểu hiện bằng thang màu
                              hoặc bằng đường đồng mức.



                                                  CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP
                   1.  Tại sao khi sử dụng bản đồ, trước tiên chúng ta phải xem bảng chú giải ?
                   2.  Người ta thường biểu hiện các đối tượng địa lí trên bản đồ bằng các loại kí hiệu
                       nào ?
                   3.  Khi quan sát các đường đồng mức biểu hiện độ dốc của hai sườn núi ở hình 16,
                       tại sao người ta lại biết sườn nào dốc hơn ?]]></page><page Index="21"><![CDATA[BÀI 6 : THỰC HÀNH

                  TẬP SỬ DỤNG ĐỊA BÀN VÀ THƯỚC ĐO ĐỂ VẼ SƠ ĐỒ LỚP HỌC






                        Hãy sử dụng địa bàn và thước đo
                thông thường để tập Vẽ  sơ  đồ lớp học
                của em.

                        Hướng dẫn
                        Các dụng cụ cần thiết để làm bài
                thực hành :

                        - Địa bàn.
                        - Thước đo.

                        - Giấy, bút chì, tẩy.

                        Tổ chức lớp :
                        - Chia lớp ra bốn tổ.

                        -  Tô  trưởng  phân  công  việc  cho
                các tổ Viên và chịu trách nhiệm về việc
                hoàn thành Sơ đồ lớp học.
                        Các bước tiến hành :

                        - Toàn lớp học cách sử dụng địa
                bàn để xác định hướng của lớp học. (Tìm
                hiểu đặc điểm của địa bàn, đặc tính của
                kim nam châm, học cách sử dụng địa bàn
                để tìm phương hướng, xác định phương
                hướng của lớp học).
                        - Tỉnh tỉ lệ và vẽ sơ đồ lớp học trên
                giấy.]]></page><page Index="22"><![CDATA[BÀI 7 :   SỰ VẬN ĐỘNG

                                                                TỰ QUAY QUANH TRỤC CỦA


                                                                TRÁI ĐẤT VÀ CÁC HỆ QUẢ




                                                            Trái Đất có nhiều vận động. Vận động tự quay
                                                  quanh trục là một vận động chính của Trái Đất Vận
                                                  động này đã làm cho Trái Đất có hiện tượng ngày đêm
                                                  kế tiếp nhau liên tục ở khắp mọi nơi và làm lệch hướng
                                                  các vật chuyển động trên cả hai nửa cầu.




                   1.  SỰ VẬN ĐỘNG CỦA TRÁI ĐẤT QUANH TRỤC

                   Trái Đất tự quay quanh một trục tưởng tượng nối liền hai cực và nghiêng 66 33'
                                                                                                         o
               trên mặt phẳng quỹ đạo.


















               - Quan sát hình 19 và cho biết : Trái Đất tự quay quanh trục theo hướng nào ?
               - Thời gian Trái Đất tự quay một vòng quanh trục trong một ngày đêm được quy ước là
               bao nhiêu giờ ?

               Để tiện cho việc tính giờ và giao dịch trên thế giới, người ta chia bề mặt Trái Đất ra 24
               khu vực giờ. Mỗi khu vực có một giờ riêng. Giờ chính xác của kinh tuyến đi qua giữa
               khu vực được tính là giờ chung của khu vực đó. Khu vực có đường kinh tuyến gốc đi

               qua, được coi là khu vực giờ 0. Nước ta nằm ở khu vực giờ thứ 7 và thứ 8.]]></page><page Index="23"><![CDATA[- Dựa trên bản đồ hình 20 và cho biết : Khi ở khu vực giờ gốc là 12 giờ thì lúc đó
               ở nước ta là mấy giờ ?
                       Giờ tính theo khu vực giờ gốc (có đường kinh tuyến đi qua đài thiên văn Grin-

               uýt ở ngoại ô thành phố Luân Đôn) là giờ GMT.


                    2.  HỆ QUẢ SỰ VẬN ĐỘNG TỰ
                        QUAY  QUANH  TRỤC  CỦA
                        TRÁI ĐẤT

                    a) Trái Đất có dạng hình cầu, do
                đó Mặt Trời bao giờ cũng chỉ chiếu
                sáng được một nửa. Nửa được chiếu
                sáng là ngày, nửa nằm trong bóng tối
                là đêm.

                    Nhờ có sự vận động tự quay của
                Trái  Đất  từ  Tây  sang  Đông  nên  ở
                khắp mọi nơi trên Trái Đất đều lần
                lượt có ngày và đêm.]]></page><page Index="24"><![CDATA[- Tại sao hằng ngày, chúng ta thấy
                Mặt Trời, Mặt Trăng và các ngôi sao trên
                bầu  trời  chuyển  động  theo  hướng  từ
                Đông sang Tây ?
                        b) Do sự vận động tự quay quanh
                trục  của  Trái  Đất  nên  các  vật  chuyển
                động  trên  bề  mặt  Trái  Đất  đều  bị  lệch
                hướng.

                        - Dựa vào hình 22, cho biết ở Bắc
                bán cầu, các vật chuyển động theo hướng
                từ P đến N và từ O đến S bị lệch về phía
                bên phải hay bên trái ?
                        Ở nửa cầu Bắc, nếu nhìn xuôi theo
                hướng chuyển động thì vật chuyển động
                sẽ lệch về bên phải. Còn ở nửa cầu Nam,
                vật chuyển động sẽ lệch về bên trái. Sự
                lệch  hướng  này  không  những  có  ảnh
                hưởng đến hướng chuyển động của các
                vật thể rắn, như đường đi của các viên
                đạn  pháo  mà  còn  ảnh  hưởng  đến  cả
                hướng chuyển động của các dòng chảy
                như sông và các luồng không khí như gió.






                                     Trái Đất tự quay một vòng quanh trục theo hướng từ Tây sang
                              Đông trong 24 giờ. Người ta chia bề mặt Trái Đất ra 24 khu vực. Mỗi khu
                              vực co một giờ riêng. Đó là giờ khu vực.


                                     Do Trái Đất quay quanh trục từ Tây sang Đông nên khắp mọi nơi
                              trên Trái Đất đều lần lượt có ngày, đêm.


                                     Sự  chuyển  động  của  Trái  Đất  quanh  trục  còn  làm  cho  các  vật
                              chuyển động trên bề mặt Trai Đất bị lệch hướng. Nếu nhìn xuôi theo
                              chiều chuyển động, thì ở nửa cầu Bắc, vật chuyển động sẽ lệch về bên
                              phải, còn ở nửa Cầu Nam lệch về bên trái.]]></page><page Index="25"><![CDATA[CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Sự phân chia bề mặt Trái Đất ra 24 khu vực giờ có thuận lợi gì về mặt sinh hoạt

                       và đời sống ?

                   2.  Tại sao có hiện tượng ngày đêm kế tiếp nhau ở khắp mọi nơi trên Trái Đất ?
                   3.  Với quả Địa Cầu và ngọn đèn trong phòng tối, em hãy chứng mình hiện tượng

                       ngày đêm kế tiếp nhau trên Trái Đất.





               BÀI ĐỌC THÊM



                              Trước kia, người ta cho rằng Trái Đất đứng yên, còn Mặt Trời và các "ngôi
                       sao" quay xung quanh. Vì thế, người ta thường nói: "Mặt Trời mọc, Mặt Trời

                       lặn...". Thực ra, hiện tượng Mặt Trời và các ngôi sao mọc, lặn chỉ là sự chuyển

                       động giả mà thôi. Khi ta đi xe lửa, xe chạy nhanh, ta không có cảm giác là xe chạy

                       mà lại thấy là xe đứng yên, còn cây cối, núi rừng bên ngoài thì chạy lùi lại phía

                       sau.


                              Ta ở trên Trái Đất, cũng giống như khi ngói trong toa xe lửa. Trái Đất
                       quay từ Tây sang Đông, nên chúng ta thấy Mặt Trời chuyển động ngược lại, mọc

                       ở phía Đông và lặn ở phía Tây.]]></page><page Index="26"><![CDATA[BÀI 8 :   SỰ CHUYỂN ĐỘNG

                                                CỦA TRÁI ĐẤT QUANH MẶT TRỜI





                                                           Trái Đất trong khi chuyển động quanh Mặt Trời
                                                vẫn giữ nguyên độ nghiêng và hướng của trục trên mặt
                                                phẳng quỹ đạo. Sự chuyển động tịnh tiến đó đã sinh ra
                                                hiện tượng thay đổi các mùa và hiện tượng độ dài của
                                                ngày, đêm chênh lệch trong năm.






                   1. SỰ CHUYỂN ĐỘNG CỦA TRÁI ĐẤT QUANH MẶT TRỜI

                   Ngoài sự vận động tự quay quanh trục, Trái Đất còn chuyển động quanh Mặt Trời
               theo một quỹ đạo có hình elip gần tròn.

                   Khi chuyển động quanh Mặt Trời, Trái Đất đồng thời vẫn tự quay quanh trục. Thời
               gian Trái Đất chuyển động quanh Mặt Trời một vòng là 365 ngày 6 giờ.

                   - Quan sát hình 23, hãy cho biết :
                   + Hướng chuyển động của Trái Đất quanh Mặt Trời.

                   + Độ nghiêng và hướng của trục Trái Đất ở các vị trí :xuân phân, hạ chí, thu phân và
               đông chí.

                   Trong khi chuyển động trên quỹ đạo (quanh Mặt Trời), Trái Đất lúc nào cũng giữ
               nguyên độ nghiêng và hướng nghiêng của trục không đôi. Sự chuyển động đó gọi là sự
               chuyển động tịnh tiến.]]></page><page Index="27"><![CDATA[2. HIỆN TƯỢNG CÁC MÙA

                   Do trục Trái Đất nghiêng và không đổi hướng trong khi chuyển động trên quỹ đạo
               nên Trái Đất có lúc ngả nửa cầu Bắc, có lúc ngả nửa cầu Nam về phía Mặt Trời.
                   - Quan sát hình 23, cho biết :

                   + Trong ngày 22-6 (hạ chí), nửa cầu nào ngả về phía Mặt Trời ?

                   + Trong ngày 22-12 (đông chí), nửa cầu nào ngả về phía Mặt Trời ?
                   Nửa cầu nào ngả về phía Mặt Trời, thì có góc chiếu lớn, nhận được nhiều ánh sáng
               và nhiệt. Lúc ấy là mùa nóng của nửa cầu đó. Nửa cầu nào không ngả về phía Mặt Trời,
               thì có góc chiếu nhỏ, nhận được ít ánh sáng và nhiệt. Lúc ấy là mùa lạnh của nửa cầu
               đó.

                   - Quan sát hình 23 và cho biết :

                   + Trái Đất hướng cả hai nửa cầu Bắc và Nam về phía Mặt Trời như nhau vào các
               ngày nào ?

                   + Khi đó lúc 12 giờ trưa ánh sáng mặt trời chiếu thẳng góc vào nơi nào trên bề mặt
               Trái Đất ?

                   Vào các ngày 21-3 và 23-9, hai bán cầu có góc chiếu của Mặt Trời như nhau, nhận
               được một lượng nhiệt và ánh sáng như nhau. Đó là lúc chuyển tiếp giữa các mùa nóng
               và lạnh ở hai nửa cầu của Trái Đất.

                   Người ta còn chia một năm ra bốn mùa. Ở nửa cầu Bắc, các nước theo dương lịch
               tính thời gian bắt đầu và kết thúc các mùa có khác một số nước quen dùng âm dương
               lịch ở châu Á.

                   Nước ta nằm ở khu vực nhiệt đới, sự phân hoá ra bốn mùa không rõ rệt. Ở miền
               Bắc tuy cũng có bốn mùa nhưng hai mùa xuân và thu chỉ là những thời kì chuyển tiếp
               ngắn. Ở miền Nam, háu như nóng quanh năm, chỉ có hai mùa: một mùa khô Và một
               mùa mưa.




                              Trái Đất chuyển động quanh Mặt Trời theo hướng từ Tây sang Đông, trên
                       một quy đạo có hình elip gần tròn. Thời gian Trái Đất chuyển động một vòng
                       trên quỹ đạo là 365 ngày 6 giờ.

                              Khi chuyển động trên quỹ đạo, trục của Trái Đất bao giờ cũng có độ
                       nghiêng không đổi và hướng về một phía nên hai nửa cầu Bắc và Nam luân
                       phiên nhau ngả về phía Mặt Trời, sinh ra các mùa. Các mùa tính theo dương lịch
                       và âm dương lịch có khác nhau về thời gian bắt đầu và kết thúc.

                              Sự phân bố ánh sáng, lượng nhiệt và cách tính mùa ở hai nửa cầu Bắc và
                       Nam hoàn toàn trái ngược nhau.]]></page><page Index="28"><![CDATA[CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Tại sao Trái Đất chuyển động quanh Mặt Trời lại sinh ra hai thời kì nóng và lạnh
                       luân phiên nhau ở hai nửa câu trong một năm ?
                   2.  Vào những ngày nào trong năm, hai nửa cầu Bắc và Nam đêu nhận được một
                       lượng ánh sáng và nhiệt như nhau ?

                   3.  Dựa vào bảng dưới đây, em hãy cho biết cách tính ngày bắt đầu các mùa ở nửa
                       cầu Bắc theo âm - dương lịch chênh với ngày bắt đầu các mùa theo dương lịch
                       bao nhiêu ngày:

                 Mùa                     Tính theo dương lịch             Tính theo âm – dương lịch
                 Mùa xuân                Từ  ngày  21-3  (xuân  phân)  Từ ngày 4-5 tháng 2 dương lịch
                                         đến ngày 22-6 (hạ chí)           (lập xuân) đến ngày 5-6 tháng 5

                                                                          dương lịch (lập hạ)
                 Mùa hạ                  Từ  ngày  22-6  (hạ  chí)  đến  Từ ngày 5-6 tháng 5 dương lịch
                                         ngày 23-9 (thu phân)             (lập  hạ)  đến  ngày  7-8  tháng  8
                                                                          dương lịch (lập thu)

                 Mùa thu                 Từ  ngày  23-9  (thu  phân)  Từ ngày 7-8 tháng 8 dương lịch
                                         đến ngày 22-12 (đông chí)        (lập thu) đến ngày 7-8 tháng 11
                                                                          dương lịch (lập đông)

                 Mùa đông                Từ  ngày  22-12  (đông  chí)  Từ ngày 7-8 tháng 11 dương lịch
                                         đến ngày 21–3 (Xuân phân)  (lập đông đến ngày 4-5 tháng 2
                                                                          dương lịch (lập xuân)






               BÀI ĐỌC THÊM
                              ... Người ta thường đặt ra câu hỏi: Vì sao trục Trái Đất lại nghiêng ? Các
                       nhà thiên văn đã đưa ra nhiều giả thuyết về hiện tượng kì lạ này, trong đó có

                       một giả thuyết được nhiều nhà khoa học chú ý. Theo thuyết này, sau khi Trái
                       Đất hình thành không lâu, có những thiên thể nhỏ thường xuyên rơi xuống bé
                       mặt Trái Đất. Lúc này Trái Đất chưa có lớp khí quyển bảo vệ nên những vị khách
                       "không mời mà đến" này đã va đập vào Trái Đất, gây chấn động mạnh. Trong

                       đó, ngay từ thời kì đâu, khoảng 1000km, khối lượng ước tính 1 tỉ tỉ tấn, bay với
                       vận tốc 11 km/s, đột nhiên va mạnh vào Trái Đất. Đòn chí mạng này đã làm cho
                       trục Trái Đất bị nghiêng đi 23°27'.]]></page><page Index="29"><![CDATA[BÀI 9 :   HIỆN TƯỢNG

                                                 NGÀY, ĐÊM DÀI NGẮN THEO MÙA







                                                            Ngoài hiện tượng các mùa, sự chuyển động của
                                                 Trái Đất quanh Mặt Trời còn sinh ra hiện tượng ngày,
                                                 đêm dài ngắn ở các vĩ độ khác nhau và hiện tượng số
                                                 ngày có ngày, đêm dài suốt 24 giờ ở các miền cục thay
                                                  đổi theo mùa.





                   1.  HIỆN  TƯỢNG  NGÀY,  ĐÊM  DÀI  NGẮN  CỦA  CÁC  VĨ  ĐỘ  KHÁC  NHAU
                       TRÊN TRÁI ĐẤT

                   Trong khi chuyển động quanh Mặt Trời, Trái Đất lúc nào cũng chỉ được chiếu sáng
               có một nửa.











                   - Dựa vào hình 24, cho biết vì sao đường biểu hiện trục Trái Đất (BN) và đường phân
               chia sáng tối (ST) không trùng nhau ?
                   Khi Trái Đất ở vị trí hạ chí (ngày 22-6), nửa cầu Bắc chúc về phía Mặt Trời nhiều
               nhất, còn nửa cầu Nam ngả về phía đối diện. Khi Trái Đất ở vị trí đông chí (ngày 22-
               12), đến lượt nửa cầu Nam ngả nhiều nhất về phía Mặt Trời, còn nửa cầu Bắc ngược
               lại.

                   - Dựa vào hình 24, cho biết :
                   + Vào ngày 22-6 (hạ chí), ánh sáng mặt trời chiếu thẳng góc vào mặt đất ở vĩ tuyến

               bao nhiêu ? Vĩ tuyến đó là đường gì ?
                   + Vào ngày 22-12 (đông chí), ánh sáng mặt trời chiếu thẳng góc vào mặt đất ở vĩ

               tuyến bao nhiêu ? Vĩ tuyến đó là đường gì ?]]></page><page Index="30"><![CDATA[- Dựa vào Hình 25, cho biết :
                       + Sự khác nhau về độ dài của ngày, đêm của các địa điểm A, B ở nửa cẩu Bắc và
               các địa điểm tương ứng A', B'ở nửa cầu Nam vào các ngày 22-6 và 22-12.

                       + Độ dài của ngày, đêm trong ngày 22-6 và ngày 22-12 ở địa điểm C nằm trên
               đường Xích đạo.
                       Hiện tượng ngày, đêm dài ngắn ở những địa điểm có vĩ độ khác nhau, càng xa
               Xích đạo về phía hai cực, càng biểu hiện rõ rệt.

                   Trong hai ngày xuân phân (21-3) và thu phân (23-9) lúc 12 giờ trưa, ánh sáng mặt
               trời chiếu thẳng góc vào mặt đất ở Xích đạo. Hai nửa cầu Bắc và Nam được chiếu sáng
               như nhau.



                   2.  Ở HAI MIỀN CỰC SỐ NGÀY CÓ NGÀY, ĐÊM DÀI SUỐT 24 GIỜ THAY
                       ĐỔI THEO MÙA

                   - Dựa vào hình 25, cho biết :

                   + Vào các ngày 22-6 và 22-12, độ dài ngày, đêm của các điểm D và D'ở vĩ tuyến 66°
               33' Bắc và Nam của hai nửa cầu sẽ như thế nào ? Vĩ tuyến 66°33' Bắc và Nam là những
               đường gì ?

                   + Vào các ngày 22-6 và 22-12, độ dài của ngày và đêm ở hai điểm Cực như thế nào ?

                   Các vĩ tuyến 66°33' Bắc và Nam là những đường giới hạn rộng nhất của vùng có
               ngày hoặc đêm dài suốt 24 giờ.]]></page><page Index="31"><![CDATA[Ở vĩ độ 66 33' Bắc và Nam, mỗi năm chỉ có ngày 22-6 và 22-12 là có ngày hoặc đêm
                              o
               dài suốt 24 giờ. Số lượng các ngày dài suốt 24 giờ ở các vĩ tuyến từ 66 33' Bắc và Nam
                                                                                           o
               đến hai cực, thay đổi theo các mùa, từ 1 ngày đến 6 tháng.

                   Riêng ở hai cực Bắc và Nam, số ngày hoặc đêm dài suốt 24 giờ kéo dài trong 6 tháng
               (từ ngày 21–3 đến 23-9 và từ ngày 23-9 đến 21-3),

                   Hiện tượng ngày đêm dài, ngắn trong năm có ảnh hưởng trực tiếp đến khí hậu và
               ảnh hưởng gián tiếp đến mọi sinh hoạt và hoạt động sản xuất của con người.



                              Trong  khi  chuyển  động  quanh  mặt  trời,  do  trục  Trái  Đất  nghiêng  và
                       không đổi phương nên Trái Đất có lúc chúc nửa cầu Bắc, có lúc ngả nửa cầu
                       Nam về phía Mặt Trời. Do đường phân chia sáng tối (ST) không trùng với trục
                       Trái Đất (BN) nên các địa điểm ở nửa cầu Bắc và nửa cầu Nam có hiện tượng
                       ngày, đêm dài ngắn khác nhau theo vĩ độ.
                              Các địa điểm nằm trên đường Xích đạo, quanh năm lúc nào cũng có ngày
                       đêm dài ngắn như nhau.

                              Vào các ngày 22-6 và 22-12, các địa điểm ở vĩ tuyến 66033’ Bắc và Nam
                       có một ngày hoặc đêm dài suốt 24 giờ.

                              Các địa điểm nằm từ 66033’ Bắc và Nam đến hai cực có số ngày có ngày,
                       đêm dài 24 giờ dao động theo mùa, từ 1 ngày đến 6 tháng.

                              Các địa điểm nằm ở cực Bắc và cực Nam có ngày, đêm dài suốt 6 tháng.



                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP
                   1.  Dựa vào hình 24, hãy phân tích hiện tượng ngày, đêm dài ngắn khác nhau trong
                       các ngày 22-6 và 22-12. 2.
                   2.  Từ sự phân tích trên, hãy rút ra kết luận về hiện tượng ngày, đêm dài ngắn theo
                       vĩ độ
                   3.  Dựa vào bảng sau đây, hãy giải thích tại sao số ngày có ngày dài suốt 24 giờ lại
                       tăng từ vòng cực đến cực ?


               Vĩ độ                66 33’B     70 B         75 B        80 B        85 B         90 B
                                                   0
                                                                o
                                                                            0
                                                                                                     0
                                                                                        0
                                       0
               Số  ngày  có  ngày
               dài suốt 24 giờ          1           65          103         134         161          186]]></page><page Index="32"><![CDATA[BÀI 10 :   CẤU TẠO

                                               BÊN TRONG CỦA TRÁI ĐẤT





                                                          Trái Đất được cấu tạo ra sao và bên trong nó gồm
                                               những gì ? Đó là vấn đề mà từ xưa con người vẫn muốn
                                               tìm hiểu, Ngày nay, nhờ có sự phát triển của khoa học kĩ
                                               thuật, con người đã biết bên trong Trái Đất gồm có mấy
                                               lớp, đặc điểm của chúng ra sao và sự phân bố các lục địa
                                               cũng như đại dương trên vỏ Trái Đất như thế nào.





                   1.  CẤU TẠO BÊN TRONG CỦA TRÁI ĐẤT


                   Tìm hiểu cấu tạo bên trong của Trái Đất là một vấn đề rất khó khăn. Với trình độ
               kĩ thuật hiện tại, con người chỉ mới khoan sâu vào lòng đất được 15.000m. Vì vậy, để
               nghiên cứu được các lớp đất sâu hơn, người ta phải dùng các phương pháp nghiên
               cứu gián tiếp.

                   - Dựa vào hình 26 và bảng ở trang 32, hãy trình bày đặc điểm cấu tạo bên trong của
               Trái Đất.]]></page><page Index="33"><![CDATA[Lớр                    Độ dày                 Trạng thái              Nhiệt độ

                 Lớp vỏ Trái Đất        Từ 5 km đến 70 km  Rắn chắc                    Càng  xuống  sâu
                                                                                       nhiệt  độ  càng  cao,
                                                                                       nhưng tối đa chỉ tới
                                                                                       1000 C
                                                                                            o
                 Lớp trung gian         Gần 3.000 km           Từ quánh dẻo đến  Khoảng            1.500°C
                                                               lỏng                    đến 4.700°C

                 Lõi Trái Đất           Trên 3.000 km          Lỏng  ở  ngoài,   rắn  Cao  nhất  khoảng
                                                               ở trong                 5.000°C


                   2.  CẤU TẠO CỦA LỚP VỎ TRÁI ĐẤT
                   Vỏ Trái Đất là lớp đá rắn chắc ở ngoài cùng của Trái Đất. Lớp này rất mỏng, chỉ

               chiếm 15% thể tích và 1% khối lượng của Trái Đất, nhưng lại có vai trò rất quan trọng.]]></page><page Index="34"><![CDATA[Vỏ Trái Đất là nơi tồn tại của các thành phần tự nhiên khác như: không khí, nước, sinh
               vật...và là nơi sinh sống, hoạt động của xã hội loài người.

                       Vỏ Trái Đất được cấu tạo do một số địa mảng nằm ké nhau. Các địa mảng này
               có bộ phận nổi cao trên mực nước biển là lục địa, các đảo và có bộ phận trũng, thấp bị
               nước bao phủ là đại dương.

                       - Dựa vào hình 27, hãy nêu số lượng các địa mảng chính của lớp vỏ Trái Đất. Đó
               là những địa mảng nào ?

                       Các địa mảng không cố định mà di chuyển rất chậm. Nếu hai địa mảng tách xa
               nhau, ở chỗ tiếp xúc của chúng, vật chất dưới sâu sẽ trào lên hình thành dãy núi ngầm
               dưới đại dương. Nếu hai địa mảng Xô vào nhau thì ở chỗ tiếp xúc của chúng, đá sẽ bị
               nén ép, nhô lên thành núi. Đồng thời ở đó cũng sinh ra núi lửa và động đất.

                       - Hãy quan sát hình 27 và chỉ ra những chồ tiếp xúc của các địa mảng.



                                     Cấu tạo bên trong của Trái Đất gốm ba lớp: lớp ngoài cùng là Vỏ
                              Trái Đất. Ở giữa là lớp trung gian và trong cùng là lõi.
                                     Vỏ Trái Đất là lớp mỏng nhất, nhưng lại rất quan trong vì nó là nơi
                              tồn tại các thành phần khác của Trái Đất như không khí, nước, các sinh
                              vật... và cả xã hội loài người. Lớp vỏ Trái Đất được cấu tạo do một số địa
                              mảng nằm kế nhau. Các địa mảng di chuyển rất chậm. Hai địa mảng cá
                              thể tách xa nhau hoặc xô vào nhau.




                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Cấu tạo bên trong của Trái Đất gồm mấy lớp ? Nêu đặc điểm của các lớp.

                   2.  Hãy trình bày đặc điểm của lớp vỏ Trái Đất và nói rõ vai trò của nó đối với đời

                       sống và hoạt động của con người.
                   3.  Hãy dùng compa vẽ mặt cắt bổ đôi của Trái Đất và điền tên : lõi, lớp trung gian,

                       lớp vỏ (dùng compa vẽ hai vòng tròn đồng tâm : vòng đầu có bán kính 2cm,

                       tượng trưng cho lõi Trái Đất; vòng sau có bán kính 4cm, tượng trưng cho cả lõi

                       và lớp trung gian. Lớp vỏ Trái Đất, vì rất mỏng, nên chỉ cán tô đậm vành ngoài

                       của vòng tròn có bán kính 4cm).]]></page><page Index="35"><![CDATA[Bài 11 : THỰC HÀNH

               SỰ PHÂN BỐ CÁC LỤC ĐỊA VÀ ĐẠI DƯƠNG TRÊN BỀ MẶT TRÁI ĐẤT





                       Trên lớp vỏ Trái Đất có các lục địa và đại dương. Phần lớn các lục địa đều tập
               trung ở nửa cầu Bắc, còn các đại dương phân bố chủ yếu ở nửa cầu Nam.

                       1. Hãy quan sát hình 28 và cho biết :

                       - Tỉ lệ diện tích lục địa và diện tích đại dương ở nửa cầu Bắc.

                       - Tỉ lệ diện tích lục địa và diện tích đại dương ở nửa cầu Nam.















                       2. Quan sát bản đồ tự nhiên thế giới hoặc quả Địa Cầu và bảng dưới đây rồi cho
                       biết:

                                                                                              2
                       Đất nổi trên Trái Đất                           Diện tích (triệu km )
                             Lục địa Á-Âu                                        50,7

                              Lục địa Phi                                        29,2
                            Lục địa Bắc Mĩ                                       20,3

                           Lục địa Nam Mĩ                                        18, 1

                          Lục địa Nam Cực                                        13,9
                         Lục địa Ô-xtrây-li-a                                     7,6

                         Các đảo Ven lục địa                                      9,2]]></page><page Index="36"><![CDATA[- Trên Trái Đất có những lục địa nào ?

                       - Lục địa nào có diện tích lớn nhất ? Lục địa đó nằm ở nửa cầu nào ?

                       - Lục địa nào có diện tích nhỏ nhất ? Lục địa đó nằm ở nửa cầu nào ?

                       - Các lục địa nào nằm hoàn toàn ở nửa cầu Nam ?

                       - Các lục địa nào nằm hoàn toàn ở nửa cầu Bắc ?

                       3. Hãy quan sát hình 29 và cho biết :

                       - Rìa lục địa gồm những bộ phận nào ?

                       - Nêu độ sâu của từng bộ phận.
















                       4. Dựa vào bảng dưới đây, cho biết :

                      Các đại dương trên Trái Đất                        Diện tích (triệu km )
                                                                                                2
                             Thái Bình Dương                                      179,6
                               Đại Tây Dương                                       93,4

                               Ấn Độ Dương                                         74,9

                              Bắc Băng Dương                                       13, 1


                       - Nếu diện tích bề mặt Trái Đất là 510 triệu km2 thì diện tích bề mặt các đại

               dương chiếm bao nhiêu phần trăm ?
                       - Tên của bốn đại dương trên thế giới.

                       - Đại dương nào có diện tích lớn nhất trong bốn đại dương ?

                       - Đại dương nào có diện tích nhỏ nhất trong bốn đại dương?]]></page><page Index="37"><![CDATA[BÀI ĐỌC THÊM



                              Từ những năm 60 của thế kỉ XX, các nhà khoa học đã đưa ra thuyết "Địa

                       mảng" hay chính xác hơn là "Địa kiến tạo mảng" để giải thích cấu tạo của lớp vỏ
                       Trái Đất và các hiện tượng tạo núi, núi lửa, động đất v.v..., nói chung là các hoạt

                       động làm thay đổi bộ mặt của Trái Đất. Theo thuyết này lớp vỏ Trái Đất không

                       phải là một khối lớn mà gồm một số mảng to, nhỏ nằm kế nhau. Các mảng này

                       nổi trên lớp trung gian và thường Xuyên di chuyển khoảng vài xăngtimét trong

                       một năm. Nguyên nhân làm cho các mảng di chuyển là hoạt động lên, xuống của

                       các dòng vật chất quánh dẻo. Ở tầng trên của lớp trung gian. Khi các dòng này

                       dâng lên ở chỗ tiếp xúc của hai địa mảng, thì chúng tạo ra những dải núi ngầm
                       và đẩy hai mảng ra hai bên. Các mảng đáy đại dương bị đẩy, khi va vào các mảng

                       bên cạnh, một mặt chúng luồn xuống dưới các mảng đó, phát nhiệt và sinh ra

                       các hiện tượng núi lửa, động đất, mặt khác chúng dồn ép, làm nổi lên những dãy

                       núi ở ven bờ các lục địa.]]></page><page Index="38"><![CDATA[Chương II


               CÁC THÀNH PHẦN TỰ NHIÊN


               CỦA TRÁI ĐẤT








                       Các thành phần tự nhiên của Trái Đất rất phong phú, đa dạng. Chúng có quan
               hệ tương hỗ với nhau và có quan hệ mật thiết với cuộc sống con người. Đó là những
               thành phần nào? Đặc điểm của chúng ra sao?]]></page><page Index="39"><![CDATA[BÀI 12 :   TÁC ĐỘNG CỦA NỘI LỰC

                                                                   VÀ NGOẠI LỰC


                                                                   TRONG VIỆC HÌNH THÀNH

                                                                   ĐỊA HÌNH BỀ MẶT TRÁI ĐẤT









                                                               Địa hình trên bề mặt Trái Đất rất phức tạp. Đó là
                                                    kết quả của sự tác động lâu dài và liên tục của hai lực
                                                    đối nghịch nhau: nội lực và ngoại lực. Tác động của nội
                                                    lực thường làm ; cho bề mặt Trái Đất thêm gồ ghề, còn
                                                    tác động của ngoại lực lại thiên về san bằng, hạ thấp
                                                     địa hình.




                   1.  TÁC ĐỘNG CỦA NÚI LỬA VÀ NGOẠI LỰC

                   Địa hình bề mặt Trái Đất rất đa dạng. Trên các lục địa hay ở đáy đại dương cũng có
               nơi cao, nơi thấp, có nơi bằng phẳng, nơi gồ ghề.

                    Nơi cao nhất trên thế giới lên đến
                gần 9.000m, còn nơi sâu nhất ở đáy đại
                dương cũng xuống tới hơn 11.000m.
                    Nguyên nhân của sự khác biệt đó là
                do  tác  động  của  hai  lực  đối  nghịch
                nhau : nội lực và ngoại lực.

                    Nội lực là những lực sinh ra ở bên
                trong Trái Đất, có tác động nén ép vào
                các lớp đá, làm cho chúng bị uốn nếp,
                đứt gãy hoặc đẩy vật chất nóng chảy ở
                dưới sâu ra ngoài mặt đất thành hiện
                tượng núi lửa hoặc động đất…

                       Ngoại lực là những lực sinh ra ở bên ngoài, trên bề mặt Trái Đất, chủ yếu gốm
               có hai quá trình : quá trình phong hoá các loại đá và quá trình xâm thực (do nước chảy,
               do gió...).]]></page><page Index="40"><![CDATA[- Hãy nêu một số ví dụ về tác động của ngoại lực đến địa hình trên bề mặt Trái Đất.


                   2.  NÚI LỬA VÀ ĐỘNG ĐẤT

                   Ở những nơi vỏ Trái Đất bị rạn nứt, vật chất nóng chảy ở dưới sâu (măcma) phun
               trào ra ngoài mặt đất, tạo thành núi lửa.





















                       - Quan sát hình 31, hãy chỉ và đọc tên từng bộ phận của núi lửa.

                       Trên thế giới có rất nhiều núi lửa. Những núi lửa đang phun hoặc mới phun gần
               đây là những núi lửa hoạt động. Hiện nay, trên Trái Đất có khoảng trên 500 núi lửa
               hoạt động. Những núi lửa ngừng phun đã lâu thường là những núi lửa tắt. Đôi khi, núi

               lửa tắt cũng có thể hoạt động trở lại.
                        Vùng  ven  bờ  lục  địa  quanh  Thái
                Bình Dương có gần 300 núi lửa còn hoạt
                động,  vì  vậy  người  ta  gọi  vùng  này  là
                "Vành đai lửa Thái Bình Dương".

                Núi lửa phun thường gây tác hại cho các
                vùng lân cận. Tro bụi và dung nham của
                nó có thể vùi lấp các thành thị, làng mạc,
                ruộng nương. Nhưng các vùng đất đỏ phì
                nhiêu do dung nham bị phân huỷ, vẫn có
                sức hấp dẫn rất lớn về nông nghiệp đối
                với dân cư quanh vùng.]]></page><page Index="41"><![CDATA[- Hãy mô tả những gì em trông thấy ở hình 33 về tác hại của một trận động đất.

                       Cũng giống như núi lửa, động đất là một hiện tượng tự nhiên xảy ra đột ngột từ
               một điểm ở dưới sâu, trong lòng đất, làm cho các lớp đất đá gần mặt đất rung chuyển
               dữ dội, nhà cửa, đường sá, cầu cống bị phá huỷ... và tai hại nhất là làm cho nhiều người
               bị thiệt mạng.
                       Cũng có những trận động đất nhỏ chỉ làm rung chuyển nhà cửa, đổ vỡ đồ đạc.
               Để đo sức mạnh của động đất, người ta dùng một thang chuẩn có 9 bậc gọi là thang
               Richte. Cho đến nay, trên thế giới chưa có trận động đất nào mạnh đến bậc 9.

                       Để hạn chế những thiệt hại do động đất gây ra, ở những vùng thường hay xảy
               ra động đất, người ta đã tìm cách xây nhà chịu được các chấn động lớn và lập các trạm
               nghiên cứu dự báo trước để kịp thời sơ tán dân ra khỏi vùng nguy hiểm.



                              Nội lực va ngoại lực là hai lực đối nghịch nhau. Chúng xảy ra đóng thời,
                       tạo nên địa hình bề mặt Trái Đất.
                              Núi lửa va động đất đều do nội lực sinh ra, núi lửa là hình thức phun trào
                       măcma ở dưới sâu lên mặt đất. Trên thế giới có những núi lửa tắt hoặc đang
                       hoạt động.

                              Động đất là hiện tượng các lớp đất dá gần mặt đất bị rung chuyển. Những
                       trận động đất lớn làm cho nhà cửa, đường sá, cầu cống bị phá hủy và làm chết
                       nhiều người.]]></page><page Index="42"><![CDATA[CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Tại sao người ta lại nói rằng: nội lực và ngoại lực là hai lực đối nghịch nhau ?

                   2.  Núi lửa đã gây nhiều tác hại cho con người, nhưng tại sao quanh các núi lửa vẫn

                       có dân cư sinh sống ?
                   3.  Con người đã có những biện pháp gì để hạn chế bớt những thiệt hại do động

                       đất gây ra ?



               BÀI ĐỌC THÊM

                              Núi lửa khác với núi thường ở chỗ nó thường đứng riêng lẻ, có dạng hình
                       nón và trên đỉnh có miệng hình phễu, đó là miệng núi lửa. Từ miệng núi lửa có
                       một đường thông vào lò măcma trong lòng đất gọi là ống phun của núi lửa.
                       Trong lò măcma, nhiệt độ rất cao và áp suất cũng lớn. Nếu các loại đá nóng đỏ
                       chuyển sang thể lỏng và trào ra ngoài, theo các kẽ nứt của vỏ Trái Đất, thì tạo
                       thành hiện tượng núi lửa phun... .

                              ... Tháng 5-1902, ở vùng Mông-pê-lê trên đảo Mac-ti-nic có một trận động
                       đất mở đầu cho một đợt phun của núi lửa. Ngay từ cuối tháng 4, người ta đã
                       thấy hiện tượng chim chóc lìa khỏi rừng và một số rắn rết bò vào nhà ở. Người

                       ta nghiên cứu thấy có những khí độc bốc ra từ những khe nứt. Khi áp tai xuống
                       đất, có thể phát hiện được những chấn động riêng biệt và tiếng rền của sấm nổ
                       do sự tăng áp suất của các chất khí và hơi nước gây ra. Các giống vật bò sát mật
                       đất và sống trong hang hốc nghe thấy những tiếng động dưới đất trước người.
                       Do bản năng mà chúng dễ cảm nhận được mối nguy hiểm đang đe dọa.]]></page><page Index="43"><![CDATA[BÀI 13 :    ĐỊA HÌNH

                                                             BỀ MẶT TRÁI ĐẤT










                                                             Trên  bề  mặt  Trái  Đất  có  nhiều  dạng  địa
                                                      hình khác nhau. Một trong các dạng địa hình rất
                                                      phổ biến là núi. Núi cũng có nhiều loại. Người ta
                                                      phân biệt : núi cao, núi thấp; núi trẻ, núi già, núi
                                                      đá vôi.


                   1.  NÚI VÀ ĐỘ CAO CỦA NÚI

                   Núi là một dạng địa hình nhô cao rõ rệt trên mặt đất. Độ cao của núi thường trên
               500 m so với mực nước biển, có đỉnh nhọn, sườn dốc. Chỗ tiếp giáp giữa núi và mặt
               đất bằng phẳng ở xung quanh là chân núi. Sườn núi càng dốc thì đường chân núi biểu
               hiện càng rõ.

                                              Phân loại núi (căn cứ vào độ cao)

                                      Loại núi                          Độ cao tuyệt đối
                                        Thấp                              Dưới 1.000 m

                                     Trung bình                     Từ 1.000 m đến 2.000 m

                                         Cao                           Từ 2.000 m trở lên


                       - Quan sát hình 34, hay cho biết cách tính độ cao tuyệt đối của núi (3) khác với
               cách tính độ cao tương đối (1), (2) của núi như thế nào.]]></page><page Index="44"><![CDATA[2.  NÚI GIÀ, NÚI TRẺ

                   Ngoài sự phân loại núi theo độ cao, người ta còn phân biệt núi theo thời gian hình
               thành. Những núi đã được hình thành cách đây hàng trăm triệu năm, đã trải qua các
               quá trình bào mòn gọi là núi già. Những núi mới được hình thành cách đây khoảng vài
               chục triệu năm gọi là núi trẻ. Các núi trẻ hiện nay vẫn còn tiếp tục được nâng cao với

               tốc độ rất chậm (có khi chỉ vài xăng-ti-mét trong 100 năm).


















                   - Quan sát hình 35, cho biết : Các đỉnh núi, sườn núi và thung lũng của núi già và núi
               trẻ khác nhau như thế nào ?]]></page><page Index="45"><![CDATA[3.  ĐỊA HÌNH CÁCXTƠ VÀ CÁC HANG ĐỘNG

                   Địa hình cácxtơ là loại địa hình đặc biệt của vùng núi đá vôi. Tên loại địa hình này
               bắt nguồn từ tên một vùng núi đá vôi ở vùng Các-xtơ thuộc châu Âu. Các ngọn núi ở
               đây thường lởm chởm, sắc nhọn. Nước mưa có thể thấm vào các kẽ, các khe, khoét
               mòn đá tạo thành các hang động rộng và dài trong khối núi. Ví dụ : động Phong Nha ở
               tỉnh Quảng Bình, động Tam Thanh ở thị xã Lạng Sơn.

                   Hang động thường là những cảnh đẹp tự nhiên, hấp dẫn khách du lịch. Điều làm
               cho họ thích thú là trong hang động thường có những khối thạch nhũ với đủ hình dạng
               và màu sắc.

























                   - Quan sát hình 38, hãy mô tả lại những gì em nhìn thấy trong hang động.


                              Núi là loại địa hình nổi lên rất cao trên mặt đất, thường có độ cao trên
                       500 m so với mực nước biến. Núi gồm có ba bộ phận : đỉnh núi, sườn núi và
                       chân núi.
                              Căn cú vào độ cao, người ta thường chia ra: núi thấp, núi trung bình và
                       núi cao. Người ta còn chia ra: núi già và núi trẻ - theo thòi gian chúng được hình
                       thành.

                              Địa hình núi đá vôi được gọi là địa hình cácxtơ. Trong vùng núi đá vôi
                       thường có nhiều hang động đẹp, rất hấp dẫn khách du lịch.]]></page><page Index="46"><![CDATA[CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Hãy nêu rõ sự khác biệt giữa cách đo độ cao tương đối và cách đo độ cao tuyệt
                       đối.
                   2.  Hãy trình bày sự phân loại núi theo độ cao.
                   3.  Núi già và núi trẻ khác nhau ở những điểm nào ?

                   4.  Địa hình núi đá vôi có những đặc điểm gì ?


               BÀI ĐỌC THÊM



                              ... Đi thuyền thăm động Phong Nha, chúng ta sẽ vô cùng kinh ngạc và

                       thích thú trước vẻ đẹp lộng lẫy, kì ảo của nó. Dưới ánh sáng lung linh của đèn

                       đuốc, các khối thạch nhũ hiện lên đủ hình khối, màu sắc. Có khối hình con gà,

                       con cóc. Có khối xếp thành đốt trúc dựng đứng trên mặt nước. Lại có khối mang

                       hình mâm xôi, cái khánh hoặc hình các tiên ông đang ngồi đánh cờ. Bàn tay tài
                       hoa của Tạo hoá khéo tạo cho các khối thạch nhũ không những chỉ đẹp về

                       đường nét mà còn rất huyền ảo về sắc màu, một sắc màu long lánh như kim

                       cương, không bút nào lột tả hết.]]></page><page Index="47"><![CDATA[BÀI 14 :    ĐỊA HÌNH

                                                           BỀ MẶT TRÁI ĐẤT (tiếp theo)










                                                           Trên bề mặt Trái Đất còn có các dạng địa hình
                                                    khác như: bình nguyên, cao nguyên, đồi. Nếu miền
                                                    núi là nơi có nguồn tài nguyên phong phú về lâm,
                                                    khoáng sản thì bình nguyên lại là nơi thích hợp cho
                                                    việc phát triển nông nghiệp.



                   1.  BÌNH NGUYÊN (ĐỒNG BẰNG)

                   Bình nguyên hay đồng bằng là dạng địa hình thấp, có bề mặt tương đối bằng phẳng
               hoặc hơi gợn sóng. Độ cao tuyệt đối của nó thường dưới 200 m, nhưng cũng có những
               bình nguyên cao gần 500 m. Trên thế giới có nhiều bình nguyên rất rộng, diện tích có
               khi tới vài triệu kilômét vuông.

                   Về nguyên nhân hình thành bình nguyên, người ta phân ra hai loại chính: bình
               nguyên do băng hà bào mòn và bình nguyên do phù sa của biển hay của các con sông
               bồi tụ. Người ta thường gọi các bình nguyên bồi tụ ở cửa sông lớn là các châu thổ,
                   - Hãy tìm trên bản đồ thế giới đồng bằng của sông Nin (châu Phi), sông Hoàng Hà

               (Trung Quốc) và sông Cửu Long (Việt Nam).












                   Các bình nguyên do phù sa bồi tụ thường bằng phẳng, thấp, thuận lợi cho việc tưới
               tiêu, gieo trồng các loại cây lương thực, thực phẩm. Vì vậy, đây cũng là những vùng

               nông nghiệp trù phú, dân cư đông đúc.]]></page><page Index="48"><![CDATA[2.  CAO NGUYÊN

                   - Quan sát hình 40, tìm những điểm giống nhau và khác nhau giữa bình nguyên và
               cao nguyên.














                   Cao nguyên là dạng địa hình thường có độ cao tuyệt đối trên 500 m. Cao nguyên
               cũng có bề mặt tương đối bằng phẳng hoặc gợn sóng, nhưng có sườn dốc, nhiêu khi
               dựng đứng thành vách so với vùng đất xung quanh.

                   Cao nguyên là nơi rất thuận lợi cho Việc trồng cây công nghiệp và chăn nuôi gia
               súc lớn.

                   3.  ĐỒI

                   Giữa miền núi và bình nguyên (đông bằng) thường có một vùng chuyển tiếp, gọi là
               trung du.
                   Vùng này có nhiều đồi. Đồi là một dạng địa hình nhô cao, có đình tròn, sườn thoải,
               nhưng độ cao tương đối của nó thường không quá 200 m. Đồi ít khi đứng riêng lẻ mà
               thường hay tập trung thành vùng, như vùng đồi ở các tỉnh Bắc Giang, Thái Nguyên,
               Phú Thọ v.v...

                              Bình nguyên (đồng bằng) là dạng địa hình thấp, tương đối bằng phẳng,
                       có độ cao tuyệt đối thường dưới 200 m, Bình nguyên bồi tụ ở cửa các con sông
                       lớn gọi là châu thổ, Bình nguyên thuận lợi cho việc trông các loại cây lương thực
                       và thực phẩm.

                              Cao nguyên là dạng địa hình tương đối bằng phẳng, có sườn dốc và độ
                       cao tuyệt đối thường từ 500 m trở lên. Cao nguyên thuận lợi cho việc trồng cây
                       công nghiệp va chăn nuôi gia súc.

                              Đồi có độ cao tương đối không quá 200 m và thường tập trung thành
                       vùng như vùng đồi trung du ở nước ta.]]></page><page Index="49"><![CDATA[CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Bình nguyên có mấy loại ? Tại sao gọi là bình nguyên bồi tụ ?

                   2.  Tại sao người ta lại xếp cao nguyên vào dạng địa hình miền núi ?

                   3.  Địa phương nơi em ở có dạng địa hình nào ? Đặc điểm của loại địa hình đó là
                       gì ?




               BÀI ĐỌC THÊM

                              Nước ta có hai đồng bằng lớn là đồng bằng Bắc Bộ và đồng bằng Nam Bộ.
                       Hai đồng bằng này là những châu thổ được tạo nên do sự bồi tụ phù sa trong

                       hàng vạn năm. Ở cửa hai con sÔng lớn là sông Hồng và sông Cửu Long.


                              Ngoài các đông bằng nói trên, dọc theo bờ biển Trung Bộ nước ta, cũng

                       có những dải đồng bằng dài, hẹp do phù sa của cả sÔng và biển lắng đọng tạo
                       thành.


                              Ven các sông, suối miền núi hoặc ở các hồ cũ bị lấp đầy cũng có những

                       đồng bằng nhỏ, hẹp gọi là cánh đồng, như các cánh đồng Điện Biên, Nghĩa Lộ

                       v.v...

                              Bề mặt đồng bằng phần lớn bằng phẳng. Đứng ở đồng bằng, tầm mắt có

                       thể nhìn xa đến tận chân trời.]]></page><page Index="50"><![CDATA[BÀI 15 :   CÁC MỎ KHOÁNG SẢN





                                                         Khoảng sản là nguồn tài nguyên có giá trị của mỗi
                                              quốc gia. Hiện nay, nhiều loại khoảng sản là những nguồn
                                              nhiên liệu và nguyên liệu không thể thay thế được của
                                              nhiều ngành Công nghiệp quan trọng. Vậy khoảng Sản là
                                              gì và chúng được hình thành như thế nào ?






                   1.  CÁC LOẠI KHOÁNG SẢN

                   Trong vỏ Trái Đất có nhiều khoáng vật và các loại đá khác nhau. Những tích tụ tự
               nhiên các khoáng vật và đá có ích, được con người khai thác, sử dụng gọi là khoáng
               sản.
                   Trong lớp vỏ Trái Đất, các nguyên tố hoá học thường chỉ chiếm một tỉ lệ nhỏ Và rất
               phân tán. Khi chúng được tập trung với một tỉ lệ cao thì gọi là quặng. Ví dụ: quặng sắt
               ở nước ta chứa từ 40 đến 60% kim loại sắt.

                   Dựa vào cÔng dụng, các khoáng sản có thể phân ra ba loại như sau :

                      Loại khoáng sản              Tên các khoáng sản                  Công dụng
                                                                              Nhiên liệu cho công nghiệp
                                                 Than đá, than bùn, dầu
                 Năng lượng (nhiên liệu)                                      năng lượng, nguyên liệu cho
                                                       mỏ, khí đốt...
                                                                                 công nghiệp hoá chất.

                                                    Sắt, mangan, titan,      Nguyên liệu cho công nghiệp
                                         đen              crôm…               luyện kim đen và luyện kim
                      Kim loại                                                 màu, từ đó sản xuất ra các
                                        màu          Đồng, chì, kẽm…           loại gang, thép, đồng, chì…

                                                  Muối mỏ apatit, thạch         Nguyên liệu để sản xuất
                        Phi kim loại             anh, kim cương, đá vôi,       phân bón, đồ gốm, sứ, làm
                                                         cát, sỏi…                 vật liệu xây dựng…



                       - Dựa vào bảng trên, em hãy kể tên một số khoảng sản và nêu công dụng của
               chúng.

                       - Nêu tên một số khoảng sản ở địa phương em.]]></page><page Index="51"><![CDATA[2.  CÁC MỎ KHOÁNG SẢN NỘI SINH VÀ NGOẠI SINH

                   Những nơi tập trung khoáng sản thì gọi là mỏ khoáng sản.
                   Những khoáng sản được hình thành do mácma, rồi được đưa lên gần mặt đất thành

               mỏ thì gọi là các mỏ khoáng sản nội sinh, như các mỏ: đồng, chì, kẽm, thiếc, vàng, bạc…
















                   Những khoáng sản được hình thành trong quá trình tích tụ vật chất, thường ở
               những chỗ trũng cùng với các loại đá trầm tích, thì gọi là các mỏ khoáng sản ngoại
               Sinh, như các mỏ : than, cao lanh, đá vôi v.v...
                   - Tại sao gọi là mỏ nội sinh và mỏ ngoại sinh ?

                   Các mỏ khoáng sản nội sinh hay ngoại sinh đều được hình thành trong một thời
               gian dài hàng Vạn, hàng triệu năm, nên rất quý. Vì vậy, chúng ta cần phải khai thác, sử
               dụng chúng một cách hợp lí và tiết kiệm.
                              Những khoáng vật và đá có ích được con người khai thác, sử dụng gọi là
                       khoáng sản.

                              Dựa theo tính  chất và  công dụng, các khoáng  sản được chia  thành 3
                       nhóm: khoáng sản năng lượng, khoáng sản kim loại và khoáng sản phi kim loại.
                              Các mỏ nội sinh là những mỏ được hình thành do nội lực (quá trình
                       mácma, còn các mỏ ngoại sinh được hình thành do các quá trình ngoại lực (quá
                       trình phong hóa tích tụ v.v...).

                              Việc khai thác và sử dụng các loại khoáng sản phải hợp lí và tiết kiệm.


                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Khoáng sản là gì ? Khi nào gọi là mỏ khoáng sản ?
                   2.  Hãy trình bày sự phân loại khoáng sản theo công dụng.

                   3.  Quá trình hình thành mỏ nội sinh và mỏ ngoại sinh khác nhau như thế nào ?]]></page><page Index="52"><![CDATA[Bài 16 : THỰC HÀNH

                      ĐỌC BẢN ĐỒ (HOẶC LƯỢC ĐỒ) ĐỊA HÌNH TỈ LỆ LỚN



                   1.  Hãy cho biết :

                   -  Đường đồng mức là những đường như thế nào ?

                   -  Tại sao dựa vào các đường đồng mức trên bản đồ, chúng ta có thể biết được hình

                       dạng của địa hình ?



                   2.  Dựa vào các đường đồng mức, tìm các đặc điểm của địa hình trên lược đồ:

                   - Hãy xác định trên lược đồ hình 44 hướng từ đỉnh núi A1 đến đỉnh núi A2.
                   - Sự chênh lệch về độ cao của hai đường đồng mức trên lược đồ là bao nhiêu ?























                       - Dựa vào các đường đồng mức để tìm độ cao của các đỉnh núi A1, A2 và các điểm
               B1, B2, B3.

                       - Dựa vào tỉ lệ lược đồ để tính khoảng cách theo đường chim bay từ đỉnh A1 đến
               đỉnh A2.

                       - Quan sát các đường đồng mức ở hai sườn phía đông và phía tây của núi A1, cho
               biết sườn nào dốc hơn ?]]></page><page Index="53"><![CDATA[BÀI 17 :   LỚP VỎ KHÍ









                                                          Mọi hoạt động của con người đều có liên quan đến
                                               lớp vỏ khí hay khí quyển. Thiếu không khí sẽ không có sự
                                               sống trên Trái Đất. Chính vì thế, chúng ta cần biết lớp vỏ
                                               khí gồm những thành phần nào, cấu tạo của nó ra sao và
                                               nó có vai trò gì trên Trái Đất.




                    1.  THÀNH  PHẦN  CỦA  KHÔNG
                        KHÍ

                    - Dựa vào biểu đồ hình 45, cho biết :

                    + Các thành phần của không khí.
                    +  Mỗi  thành  phần  chiếm  tỉ  lệ  bao
                nhiêu ?

                    Lượng hơi nước, tuy hết sức nhỏ bé,
                nhưng lại là nguồn gốc sinh ra các hiện
                tượng khí tượng như mây, mưa.


                   2.  CẤU TẠO CỦA LỚP VỎ KHÍ (KHÍ QUYỂN)

                   Con người không ngừng tìm cách xác định chiều dày của lớp vỏ khí.

                   Theo những kết quả thu được gần đây của các tên lửa vũ trụ và vệ tinh nhân tạo,
               thì chiều dày của khí quyển phải lên tới trên 60.000 km.
                   Không khí càng lên cao càng loãng. Khoảng 90% không khí tập trung ở độ cao gần
               16 km sát mặt đất. Phần còn lại tuy dày tới hàng chục nghìn kilômét nhưng chỉ có 10%
               không khí.

                   Trong khi nghiên cứu lớp vỏ khí, người ta cũng nhận thấy là lớp này gồm ba tầng,
               có đặc tính khác nhau.
                   - Quan sát hình 46, hãy cho biết :

                   + Lớp vỏ khí gồm những tảng nào ?

                   + Tầng gần mặt đất, có độ cao trung bình đến 16 km là tầng gì ?]]></page><page Index="54"><![CDATA[Tầng  đối  lưu  luôn  luôn  có  sự
                                                               chuyển động của  không khí theo chiều
                                                               thẳng đứng và là nơi sinh ra tất cả các
                                                               hiện tượng như : mây, mưa, sấm, chớp.
                                                               Các hiện tượng này có ảnh hưởng lớn tới
                                                               đời sống của các sinh vật sống trên Trái
                                                               Đất. Nhiệt độ trong tầng này giảm dần
                                                               khi lên cao. Trung bình, cứ lên cao 100
                                                               m, thì nhiệt độ lại giảm đi 0,6°C.

                                                                      - Tầng không khí nằm trên tầng đối
                                                               lưu là tầng gì ?

                                                                      Lớp Ô dÔn trong tầng này có tác
                                                               dụng ngăn cản những tia bức xạ có hại
                                                               cho Sinh vật và con người.
                                                                      Trên  nữa  là  các  tảng  khÔng  khí
                                                               cực  loãng,  hầu  như  không  có  quan  hệ
                                                               trực tiếp Với đời sống của con người.

                                                                      - Dựa vào kiến thức đã học, hay cho
                                                               biết vai trò của lớp vỏ khí đối với đời sống
                                                               trên Trái Đất.







                   3.  CÁC KHỐI KHÍ

                   Do tiếp xúc với các bộ phận khác nhau của bề mặt Trái Đất (lục địa hoặc đại dương)
               nên không khí ở đáy tầng đối lưu chịu ảnh hưởng của mặt tiếp xúc mà hình thành các
               khối khí có đặc tính khác nhau về nhiệt độ, độ ẩm.

                   Căn cứ vào nhiệt độ, người ta chia ra: khối khí nóng, khối khí lạnh. Căn cứ vào mặt
               tiếp xúc bên dưới là đại dương hay đất liền, người ta chia ra : khối khí đại dương, khối

               khí lục địa.]]></page><page Index="55"><![CDATA[Các khối khí

                                    - Khối khí nóng hình thành trên các vùng vĩ độ thấp,
                             có nhiệt độ tương đối cao.
                                    - Khối khí lạnh hình thành trên các vùng vĩ độ cao,
                             có nhiệt độ tương đối thấp.

                                    - Khối khí đại dương hình thành trên các biển và
                             đại dương, có độ ẩm lớn.
                                    - Khối khí lục địa hình thành trên các vùng đất liền,
                             có tính chất tương đối khô.



                       - Dựa vào bảng các khối khí, cho biết :

                       + Khối khí nóng và khối khí lạnh hình thành ở đâu ? Nêu tính chất của mỗi loại.
                       + Khối khí đại dương và khối khi lục địa hình thành ở đâu ? Nêu tính chất của mỗi
               loại.

                       Các khối khí không đứng yên tại chỗ, chúng luôn di chuyển và làm thay đổi thời
               tiết của những nơi chúng đi qua. Đồng thời, chúng cũng chịu ảnh hưởng của mặt đệm
               của những nơi ấy mà thay đổi tính chất (biến tính). Ví dụ: Về mùa đông, khối khí lạnh
               phía bắc thường tràn xuống miền Bắc nước ta, làm cho thời tiết trở nên giá lạnh. Chỉ
               một thời gian sau, chịu ảnh hưởng của mặt đệm, nó dần dần nóng lên. Chúng ta nói là
               khối khí lạnh đã biến tính.



                              Lớp vỏ khí hay khí quyển là lớp không khí bao quanh Trái Đất.
                              Lớp vỏ khí được chia thành: tầng đối lưu, tầng bình lưu và các tầng cao
                       của khí quyển. Mỗi tầng co những đặc điểm riêng. Tầng đối lưu là nơi xảy ra
                       hầu hết các hiện tượng khí tượng.

                              Tùy theo vị trí hình thành và bề mặt tiếp xúc, mà tầng không khí dưới
                       thấp được chia ra các khối khí nóng và lạnh, các khối khí đại dương và lục địa.



                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Lớp vỏ khí được chia thành mấy tầng ? Nêu vị trí, đặc điểm của tầng đối lưu.
                   2.  Dựa vào đâu có sự phân ra: các khối khí nóng, lạnh và các khối khí đại dương,

                       lục địa ?

                   3.  Khi nào khối khí bị biến tính ?]]></page><page Index="56"><![CDATA[BÀI 18 :   THỜI TIẾT, KHÍ HẬU VÀ NHIỆT

                                             ĐỘ KHÔNG KHÍ




                                                        Thời tiết và khí hậu có ảnh hưởng lớn tới cuộc sống
                                             hàng ngày của con người, từ ăn, mặc, ở cho đến các hoạt
                                             động sản xuất. Vì vậy, việc nghiên cứu thời tiết và khí hậu
                                             là một vấn đề hết sức cẩn thiết. Để nghiên cứu thời tiết và
                                             khí hậu, chúng ta Cần nắm được các yếu tố chính là: nhiệt
                                             độ, gió và mưa.







                   1.  THỜI TIẾT VÀ KHÍ HẬU

                   Buổi sáng, nếu chung ta thấy trời nắng, bầu trời quang đãng thì chúng ta nói: trời
               đẹp. Nếu bầu trời u ám, có mưa thì ta nói: trời xấu. Tất cả mọi hiện tượng khí tượng
               (nắng, mưa, gió...) xảy ra trong một thời gian ngắn, ở một địa phương, gọi là thời tiết.
               Thời tiết luôn luôn thay đổi. Trong một ngày, thời tiết có khi thay đổi đến mấy lần.
                   Khí hậu của một nơi, là sự lặp đi lặp lại tình hình thời tiết ở nơi đó, trong một thời
               gian dài, từ năm này qua năm khác và đã trở thành quy luật. Ví dụ : Ở miền Bắc nước
               ta, năm nào cũng vậy, từ tháng 10 năm trước đến tháng 4 năm sau, đều có gió mùa
               Đông Bắc thổi.

                   2.  NHIỆT ĐỘ KHÔNG KHÍ VÀ CÁCH ĐO NHIỆT ĐỘ KHÔNG KHÍ

                   Mặt Trời là nguồn chính cung cấp ánh sáng và nhiệt cho Trái Đất. Khi các tia bức
               xạ mặt trời đi qua khí quyền, chúng chưa trực tiếp làm cho không khí nóng lên. Mặt
               đất hấp thụ lượng nhiệt của Mặt Trời, rồi bức xạ lại vào không khí. Lúc đó, không khí
               mới nóng lên. Độ nóng lạnh đó, gọi là nhiệt độ của không khí.

                   Ở các trạm khí tượng, người ta thường đo nhiệt độ không khí mỗi ngày ít nhất ba
               lần vào lúc 5 giờ, 13 giờ và 21 giờ, rồi tính nhiệt độ trung bình ngày và ghi vào số nhật
               kí. Khi đo nhiệt độ không khi người ta phải để nhiệt kế trong bóng râm và cách mặt
               đất 2 mét.
                   - Giả sử có một ngày ở Hà Nội, người ta đo nhiệt độ lúc 5 giờ được 20°C, lúc 13 giờ
               được 24°C và lúc 21 giờ được 22°C. Hỏi nhiệt độ trung bình của ngày hôm đó là bao

               nhiêu ? Em hãy nêu cách tính.]]></page><page Index="57"><![CDATA[Người ta cũng tính và ghi lại cả nhiệt
                độ  trung  bình  tháng  và  nhiệt  độ  trung
                bình năm.

                    -  Tại  sao  khi  đo  nhiệt  độ  không  khí,
                người ta phải để nhiệt kế trong bóng râm
                và cách mặt đất 2m ?



                    3.  SỰ THAY ĐỔI NHIỆT ĐỘ CỦA
                        KHÔNG KHÍ

                    a) Nhiệt độ không khí thay đổi tùy theo
                vị trí gần hay xa biển : Sự tăng, giảm nhiệt
                độ  của  mặt  nước  và  mặt  đất  rất  khác
                nhau. Các loại đất, đá... mau nóng, nhưng
                cũng mau nguội, còn nước thì nóng chậm
                hơn nhưng cũng lâu nguội hon.

                         Do đặc tính hấp thụ nhiệt của đất và
                nước khác nhau, dẫn đến sự khác biệt về
                nhiệt độ giữa đất và nước, làm cho nhiệt
                độ  không  khí  ở  những  miền  nằm  gền
                biển và những miễn nằm sâu trong lục
                địa cũng khác nhau.


                       - Tại sao về mùa hạ, những miền gần biển có không khí mát hơn trong đất liền :
               ngược lại, về mùa đông, những miền gần biển lại có không khí ấm hơn trong đất liền ?

                       Chính sự khác biệt này đã sinh ra hai loại khí hậu: lục địa và đại dương.

                       b) Nhiệt độ không khí thay đổi theo độ cao : Khi Mặt Trời chiếu sáng, lớp không khí

                dày đặc ở sát mặt đất nở ra, bốc lên cao,
                giảm nhiệt độ. Mặt khác, lớp không khí ở
                dưới  thấp  chứa  nhiều  bụi  và  hơi  nước
                nên hấp thụ được nhiều nhiệt hơn lớp
                không khí loãng ở trên cao. Chính vì thế,

                càng  lên  cao  nhiệt  độ  không  khí  càng
                giảm.

                        - Dựa vào những kiến thức đã biết,
                hãy tính sự chênh lệch về độ cao giữa hai
                địa điểm trong hình 48.]]></page><page Index="58"><![CDATA[c) Nhiệt độ không khí thay đổi theo
                vĩ  độ  :  Ở  xích  đạo,  quanh  năm  có  góc
                chiếu của tia sáng mặt trời Với mặt đất
                lớn nên mặt đất nhận được nhiều nhiệt,
                không khí trên mặt đất cũng nóng. Càng
                lên gần cực, góc chiếu của tia sáng mặt
                trời càng nhỏ, mặt đất nhận được ít nhiệt
                hơn, không khí trên mặt đất cùng nóng ít
                hơn. Như vậy là không khí ở các vùng vĩ
                độ thấp nóng hơn không khí ở các vùng
                vĩ độ cao.






                              Thời tiết là sự biểu hiện của các hiện tượng khí tượng ở một địa phương,
                       trong một thời gian ngắn : còn khí hậu là sự lặp đi lặp lại của tình hình thời tiết.
                       Ở một địa phương, trong nhiều năm.

                              Người ta đo nhiệt độ không khí bằng nhiệt kế, rồi tính ra nhiệt độ trung
                       bình ngày, trung bình tháng, trung bình năm.
                              Nhiệt độ không khí thay đổi tùy theo : vị trí gần hoặc xa biển, độ cao và
                       vĩ độ địa lí.



                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Thời tiết khác khí hậu ở điểm nào ?
                   2.  Tại sao lại có sự khác nhau giữa khí hậu đại dương và khí hậu lục địa ?

                   3.  Tại sao không khí trên mặt đất không nóng nhất vào lúc 12 giờ trưa (lúc bức xạ
                       mặt trời mạnh nhất) mà lại nóng nhất vào lúc 13 giờ ?
                   4.  Người ta đã tính nhiệt độ trung bình tháng và trung bình năm như thế nào ?]]></page><page Index="59"><![CDATA[BÀI 19 :   KHÍ ÁP VÀ GIÓ

                                                          TRÊN TRÁI ĐẤT





                                                              Mặc dù con người không cảm thấy sức ép của
                                                   không khí trên mặt đất nhưng nhờ có khí áp kế, người
                                                   ta vẫn đo được khí áp trên mặt đất. Không khí bao giờ
                                                   cũng chuyển động từ khu khi áp cao về khu khí áp
                                                   thấp, sinh ra gió. Trên bề mặt Trái Đất Có các loại gió
                                                   thường xuyên thổi theo những hướng nhất định như
                                                   Tín phong, gió Tây Ôn đới.




                   1.  KHÍ ÁP. CÁC ĐAI KHÍ ÁP TRÊN TRÁI ĐẤT

                   a) Khí áp : Không khí tuy nhẹ nhưng vẫn có trọng lượng. Vì khí quyển rất dày nên
               trọng lượng của nó cũng tạo ra một sức ép rất lớn lên bề mặt Trái Đất. Sức ép đó gọi

                đó gọi là khi áp. Người ta đo khí áp bằng
                một dụng cụ gọi là khí áp kế. Có loại khí
                áp  kế  bằng  kim  loại,  có  loại  bằng  ống
                thuỷ tinh có chứa thuỷ ngân.

                        Thường thì người ta lấy chiều cao
                của cột thuỷ ngân, tính bằng milimét để
                chỉ  khí  áp.  Khí  áp  trung  bình  chuẩn,  ở
                ngang  mặt  biển  bằng  trong  lượng  của
                một cột thuỷ ngân có tiết diện 1 cm2 và
                cao 760 mm.

                        b) Các đai khí áp trên bề mặt Trái
                Đất : Trên bề mặt Trái Đất, khí áp được
                phân bố thành những đai khí áp cao và
                thấp từ Xích đạo đến cực. Do sự xen kẽ
                nhau giữa lục địa và đại dương nên các
                đai khí áp này không liên tục mà bị chia
                cắt ra thành từng khu khí áp riêng biệt.

                   - Quan sát hình 50 và cho biết :

                   + Các đai khí áp thấp (T) nằm ở những vĩ độ nào ?

                   + Các đai khí áp cao (C) nằm ở những vĩ độ nào ?]]></page><page Index="60"><![CDATA[2.  GIÓ VÀ HOÀN LƯU KHÍ QUYỂN

                   Không khí luôn luôn chuyển động từ nơi khí áp cao về nơi khí áp thấp. Sự chuyển
               động của không khí sinh ra gió. Trên bề mặt Trái Đất, sự chuyển động của không khí
               giữa các đai khí áp cao và thấp tạo thành các hệ thống gió thổi vòng tròn gọi là hoàn
               lưu khí quyển.
                   - Quan sát hình 51, cho biết :

                   + Ở hai bên Xích đạo, loại gió thổi theo một chiều quanh năm, từ khoảng các vĩ độ
               30° Bắc và Nam về Xích đạo, là gió gì ?
                   + Cũng từ khoảng các vĩ độ 30° Bắc và Nam, loại gió thổi quanh năm lên khoảng các
               vĩ độ 60° Bắc và Nam, là gió gì ?

                   Do sự vận động tự quay của Trái Đất, Tín phong và gió Tây ôn đới không thổi thẳng
               theo hướng kinh tuyến mà hơi lệch về phía tay phải ở nửa cầu Bắc và về phía tay trái
               ở nửa cầu Nam (nếu nhìn xuôi theo chiếu gió thổi).
                   Tín phong và gió Tây Ôn đới tạo thành hai hoàn lưu khí quyển quan trọng nhất
               trên bề mặt Trái Đất.

                      - Dựa vào kiến thức đã học, giải thích :

                      + Vì sao Tín phong lại thổi từ khoảng vĩ độ 30° Bắc và Nam về Xích đạo ?
                      + Vì sao gió Tây ôn đới lại thổi từ khoảng các vĩ độ 30° Bắc và Nam lên khoảng các
               vĩ độ 60° Bắc và Nam ?]]></page><page Index="61"><![CDATA[Khí áp là sức ép của khí quyển lên bề mặt Trái Đất. Khí áp được
                              phân bố trên bề mặt Trái Đất thành các đai khí áp thấp và khí áp cao từ
                              Xích đạo đến cực.

                                     Gió là sự chuyển động của không khí từ các khu khí áp cao về các
                              khu khí áp thấp.

                                     Tín phong và gió Tây. Ôn đới là các loại gió thổi thường xuyên trên
                              Trái Đất. Tín phong là gió thổi từ các đai cao áp chí tuyến về đai áp thấp
                              Xích đạo. Gió Tây ôn đới là gió thổi từ các đai cao áp chí tuyến về các đai
                              áp thấp ở khoảng vĩ độ 60°. Chúng tạo thành hai hoàn lưu khí quyển quan
                              trọng nhất trên Trái Đất.




                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP
                   1.  Khí áp là gì ? Tại sao có khí áp ?

                   2.  Nguyên nhân nào đã sinh ra gió ?

                   3.  Mô tả sự phân bố các đai khí áp trên Trái Đất và các loại gió: Tín phong, gió Tây

                       ôn đới.

                   4.  Hãy vẽ vào vở : hình Trái Đất, các đai khí áp cao, khí áp thấp và các loại gió Tín

                       phong, gió Tây ôn đới.]]></page><page Index="62"><![CDATA[BÀI 20 :   HƠI NƯỚC TRONG KHÔNG

                                              KHÍ. MƯA








                                                         Hơi nước là thành phản chiếm một tỉ lệ nhỏ trong
                                              không  khí,  nhưng  nó  lại  là  nguồn  gốc  sinh  ra  các  hiện
                                              tượng trong khí quyển như: mây, mưa.



                   1.  HƠI NƯỚC VÀ ĐỘ ẨM CỦA KHÔNG KHÍ

                              a) Không khí bao giờ cũng chứa  Lượng hơi nước tối đa trong không khí
                    một  lượng  hơi  nước  nhất  định,  do     Nhiệt độ
                    hiện tượng bốc hơi của nước trong             ( C)         Lượng hơi nước (g/m3)
                                                                   o
                    các biển, hồ, ao, sông ngòi. Một phần
                    hơi nước còn do động, thực vật thải            0                        2
                    ra,  kể  cả  con  người.  Tuy  nhiên,
                    nguồn chính cung cấp hơi nước cho
                    khí quyển vẫn là nước trong các biển          10                        5
                    và đại dương.

                                 Do  có  chứa  một  lượng  hơi    20                       17
                    nước nhất định nên không khí có độ
                    ẩm. Dụng cụ để đo độ ẩm của không
                    khí là ẩm kế.                                 30                       30




                       Nhiệt độ có ảnh hưởng lớn đến khả năng chứa hơi nước của không khí. Nhiệt
               độ không khí càng cao, lượng hơi nước chứa được càng nhiều.

                       Tuy nhiên, sức chứa đó cũng có hạn. Khi không khí đã chứa được lượng hơi
               nước tối đa, ta nói là không khí đã bão hoà hơi nước. Nó không thể chứa thêm được
               nữa.
                       - Dựa vào bảng Lượng hơi nước tối đa trong không khí, em hãy cho biết lượng
               hơi nước tối đa mà không khí chứa được khi có nhiệt độ: 10°C, 20°C 3O°C.

                       b) Khi không khí đã bão hoà, mà vẫn được cung cấp thêm hơi nước hoặc bị lạnh
               đi do bốc lên cao, hay do tiếp xúc với một khối khí lạnh thì hơi nước trong không khí]]></page><page Index="63"><![CDATA[sẽ đọng lại thành hạt nước. Hiện tượng đó gọi là sự ngưng tụ. Hơi nước trong không
               khí, khi ngưng tụ, có thể sinh ra các hiện tượng sương, mây, mưa…

                   2.  MƯA VÀ SỰ PHÂN BỐ LƯỢNG MƯA TRÊN TRÁI ĐẤT

                   Khi không khí bốc lên cao, bị lạnh dần, hơi nước sẽ ngưng tụ thành các hạt nước
               nhỏ, tạo thành mây. Gặp điều kiện thuận lợi, hơi nước tiếp tục ngưng tụ, làm các hạt
               nước to dần, rồi rơi xuống đất thành mưa.
                   a) Tính lượng mưa trung bình của một địa phương

                   Để tính lượng mưa rơi ở một địa phương, người ta dùng một dụng cụ gọi là thùng
               đo mưa (hay vũ kế). Lượng mưa trong ngày được tính bằng chiều cao tổng cộng của
               cột nước ở đáy thùng đo mưa sau các trận mưa trong ngày. Để tính lượng mưa trong

               tháng, người ta cộng lượng mưa của tất cả các ngày trong tháng. Còn tính lượng mưa
               trong năm, người ta cộng toàn bộ lượng mưa trong cả 12 tháng (đơn vị tính : milimét).


















                       Nếu lấy lượng mưa nhiều năm của một địa phương cộng lại, rồi chia cho số năm,
               ta sẽ có lượng mưa trung bình năm của địa phương.

                       - Dựa vào biểu đồ mưa của Thành phố Hồ Chí Minh ở hình 53, cho biết :

                       + Tháng nào có mưa nhiều nhất ? Lượng mưa khoảng bao nhiêu mm ?
                       + Tháng nào có mưa ít nhất ? Lượng mưa khoảng bao nhiêu mm ?

                      b) Sự phân bố lượng mưa trên thế giới
                       - Quan sát bản đồ phân bố lượng mưa trên thế giới (hình 54), hãy:

                       + Chỉ ra các khu vực có lượng mưa trung bình năm trên 2.000 mm, các khu vực
               có lượng mưa trung bình năm dưới 200 mm.

                       + Nhận xét về sự phân bố lượng mưa trên thế giới.]]></page><page Index="64"><![CDATA[Không khí có chứa một lượng hơi nước nhất định. Không khí càng
                              nóng, càng chứa được nhiều hơi nước. Không khí bão hoà hơi nước khi
                              nó chứa một lượng hơi nước tối đa.

                                     Khi không khí bão hòa, nếu vẫn được cung cấp thêm hơi nước
                              hoặc bị hóa lạnh thì lượng hơi nước thừa trong không khí sẽ ngưng tụ,
                              đọng lại thành hạt nước, sinh ra hiện tượng mây, mưa, sương...

                                     Trên Trái Đất, lượng mưa phân bố không đều từ Xích đạo lên cực.



                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Dựa vào bảng sau:
               Lượng mưa (mm)

           Tháng       1      2    3      4      5       6        7       8        9       10       11      12

              TP       13,8  4,    10,5  50,4  218,4  311,7  293,7  269,8  327,1  266,7  116,5  48,3
            Hồ Chí            1
             Minh]]></page><page Index="65"><![CDATA[- Hãy tính tổng lượng mưa trong năm ở Thành phố Hồ Chí Minh.

                       - Hãy tính tổng lượng mưa trong các tháng mùa mưa (tháng 5, 6, 7, 8, 9, 10) ở
               Thành phố Hồ Chí Minh.
                       - Hãy tính tổng lượng mưa trong các tháng mùa khô (tháng 11, 12, 1, 2, 3, 4) ở
               Thành phố Hồ Chí Minh.

                       2. Nhiệt độ có ảnh hưởng đến khả năng chứa hơi nước của không khí như thế
               nào ?
                       3. Trong điều kiện nào, hơi nước trong không khí sẽ ngưng tụ thành mây, mưa.

                       4. Nước ta nằm trong khu vực có lượng mưa trung bình năm là bao nhiêu ?




               BÀI ĐỌC THÊM

                              ... Hơi nước ngưng tụ Ở lớp không khí gần mặt đất sẽ tạo thành các loại
                       sương. Nếu hơi nước đọng thành hạt trên các lá cây, ngọn cỏ thì là sương móc.
                       Nếu lơ lửng trong không khí mà dày đặc là sương mù. Nếu mỏng manh, nom
                       tựa như những làn khói vắt ngang các ngọn cây hay trải trên mặt sông, mặt hồ
                       thì gọi là sương khói. Nếu sương hình thành lúc gần sáng, Vẻ mùa đông, trong
                       điều kiện nhiệt độ hạ xuống rất thấp, thì các hạt nước sẽ trở thành các hạt băng
                       nhỏ, trắng, giống như những hạt muối, gọi là sương muối.

                              Sương muối thực ra không gây tác hại gì đối với cây trồng nhưng do thời
                       tiết sinh ra sương muối quá lạnh nên nhiều loại cây không chịu được rét, dễ bị
                       héo úa, năng suất giảm v.v...]]></page><page Index="66"><![CDATA[BÀI 21 : THỰC HÀNH


                           PHÂN TÍCH BIỂU ĐỒ NHIỆT ĐỘ, LƯỢNG MƯA



                    1.  Quan sát biểu đồ hình 55 và
                        trả lời các câu hỏi sau :

                    - Những yếu tố nào được thể
                    hiện trên biểu đồ ? Trong thời
                    gian bao lâu ?
                    -  Yếu  tố  nào  được  biểu  hiện
                theo  đường  ?  Yếu  tố  nào  được
                biểu hiện bằng hình cột ?

                    - Trục dọc bên phải dùng để đo
                tính đại lượng nào ? Trục dọc bên
                trái  dùng  để  đo  tính  đại  lượng
                nào ?

                    - Đơn vị để tính nhiệt độ là gì ?
                Đơn vị để tính lượng mưa là gì ?





                   2.  Dựa vào các trục của hệ toạ độ vuông góc để xác định các đại lượng rồi ghi kết
                       quả vào bảng sau :

                   Nhiệt độ ( C)
                              O
                    Cao nhất                       Thấp nhất                   Nhiệt  độ  chênh  lệch  giữa
                                                                               tháng  cao  nhất  và  tháng
                    Trị số        Tháng            Trị số         Tháng
                                                                               thấp nhất



                   Lượng mưa (mm)
                    Cao nhất                       Thấp nhất                  Nhiệt  độ  chênh  lệch  giữa
                                                                              tháng  cao  nhất  và  tháng
                    Trị số        Tháng            Trị số         Tháng
                                                                              thấp nhất




                   3.  Từ các bảng số liệu trên, hãy nêu nhận xét về nhiệt độ và lượng mưa của Hà Nội.]]></page><page Index="67"><![CDATA[4.  Quan sát hai biểu đồ hình 56, 57 và trả lời các câu hỏi trong bảng sau :






















                 Nhiệt độ và lượng mưa          Biểu đồ của địa điểm A         Biểu đồ của địa điểm

                 Tháng có nhiệt độ cao nhất
                 là tháng nào ?

                 Tháng  có  nhiệt  độ  thấp
                 nhất là tháng nào ?
                 Những  tháng  có  mưa
                 nhiều (mùa mưa) bắt đầu
                 từ  tháng  mấy  đến  tháng
                 mấy ?


                   5.  Từ bảng thống kê trên cho biết biểu đồ nào là biểu đồ nhiệt độ và lượng mưa
                       của địa điểm ở nửa cầu Bắc ? Biểu đồ nào là của địa điểm ở nửa cầu Nam ? Vì
                       sao ?]]></page><page Index="68"><![CDATA[BÀI 22 :   CÁC ĐỚI KHÍ HẬU TRÊN TRÁI

                                               ĐẤT




                                                          Sự phân bố lượng ánh sáng và nhiệt của Mặt Trời
                                               trên bề mặt Trái Đất không đồng đều. Nó phụ thuộc vào
                                               góc chiếu của ánh sáng mặt trời và vào thời gian chiếu
                                               sáng. Nơi nào có góc Chiếu Sáng Càng lớn, thời gian chiếu
                                               sáng  càng  dài  thì  càng  nhận  được  nhiều  ánh  sáng  và
                                               nhiệt. Chính vì thế, người ta có thể chia bề mặt Trái Đất
                                               ra năm vòng đai nhiệt có những đặc điểm khác nhau về
                                               khí hậu.



                   1.  CÁC CHÍ TUYẾN VÀ CÁC VÙNG CỰC TRÊN TRÁI ĐẤT

                   Trên bề mặt Trái Đất có các chí tuyến Bắc và Nam.

                   - Dựa vào kiến thức đã học, hãy cho biết các chí tuyến này nằm ở những vĩ độ nào.
               Các tia sáng mặt trời chiếu vuông góc với mặt đất ở các đường này lúc 12 giờ trưa vào
               các ngày nào ?
                   - Trên bề mặt Trái Đất còn có các vòng cực Bắc và Nam. Các đường này nằm ở các
               vĩ độ nào ?

                   Các chí tuyến và vòng cực là những đường ranh giới phân chia bề mặt Trái Đất ra
               năm vòng đai nhiệt song song với Xích đạo. Đó là : Vòng đai nóng, hai vòng đai  ô
                       n hoà, hai vòng đai lạnh.



                   2.  SỰ PHÂN CHIA BỀ MẶT TRÁI ĐẤT RA CÁC ĐỚI KHÍ HẬU THE0 VĨ ĐỘ

                          Sự  phân  hoá  khí  hậu  trên  bề  mặt
                Trái  Đất  phụ thuộc  vào  nhiều  nhân  tố,
                trong đó quan trọng nhất là vĩ độ.

                           Tương ứng với năm vòng đai nhiệt
                nói trên, Trái Đất cũng chia ra năm đới
                khí hậu.

                          - Dựa vào hình 58, hãy kể tên năm
                đới khí hậu trên Trái Đất.]]></page><page Index="69"><![CDATA[Do đặc điểm phân bố lục địa và đại dương trên bề mặt Trái Đất, do hoàn lưu khí

               quyển nên ranh giới của các đới khí hậu rất phức tạp, không hoàn toàn trùng khớp

               với ranh giới của các vòng đai nhiệt.

                   a)  Đới nóng (hay nhiệt đới)


                   - Hãy xác định vị trí của đới này (dựa theo hình 58).


                   Đó là khu vực quanh năm có góc chiếu của ánh sáng mặt trời lúc giữa trưa tương
               đối lớn và thời gian chiếu sáng trong năm chênh nhau ít.


                   Lượng nhiệt hấp thu được tương đối nhiều nên quanh năm nóng. Mùa đông chỉ là

               lúc nhiệt độ giảm đi chút ít, so với các mùa khác. Gió thường xuyên thổi trong khu vực

               này là Tín phong. Lượng mưa trung bình trong năm đạt từ 1.000 mm đến trên 2.000

               mm.

                   b)  Hai đới ôn hoà (hay ôn đới)


                   - Hãy xác định vị trí của hai đới này (dựa theo hình 58).

                   Từ chí tuyến Bắc đến vòng cực Bắc và từ chí tuyến Nam đến vòng cực Nam là hai

               khu vực có góc chiếu của ánh sáng mặt trời và thời gian chiếu sáng trong năm chênh

               nhau nhiều. Đây là hai khu vực có lượng nhiệt trung bình. Các mùa thể hiện rất rõ

               trong năm. Gió thường xuyên thổi trong hai khu vực này là gió Tây ôn đới. Lượng mưa

               trong năm dao động từ 500 mm đến 1.000 mm.

                   c)  Hai đới lạnh (hay hàn đới)


                   - Hãy xác định vị trí của hai đới này (dựa theo hình 58).


                   Từ hai vòng cực Bắc, Nam đến các cực Bắc và Nam là hai khu vực có góc chiếu của
               ánh sáng mặt trời rất nhỏ. Thời gian chiếu sáng cũng dao động rất lớn về số ngày và

               số giờ chiếu trong ngày, vì vậy đây là hai khu vực giá lạnh, có băng tuyết hầu như

               quanh  năm.  Gió  thổi  thường  Xuyên  là  gió  đông  cực.  Lượng  mưa  trung  bình  năm

               thường dưới 500 mm.]]></page><page Index="70"><![CDATA[Ngoài năm đới trên, trong các đới người ta còn phân ra một số đới có phạm vi hẹp

               hơn, có tính chất riêng biệt về khí hậu như: Xích đới nằm gần đường Xích đạo hoặc

               cận nhiệt đới nằm ở gần các chí tuyến v.v...



                              Các chí tuyến là những đường có ánh sáng mặt trời chiếu vuông góc với
                       mặt đất vào các ngày hạ chí và đông chí. Các vòng cực là những đường giới hạn
                       khu vực có ngày hoặc đêm dài 24 giờ.

                              Các chí tuyến và vòng cực cũng là ranh giới của các vòng đai nhiệt.
                              Tương ứng với năm vòng đai nhiệt, trên Trái Đất cũng có năm đới khí
                       hậu theo vĩ độ: một đới nóng, hai đới ôn hoà và hai đới lạnh.






                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP
                   1.  Các chí tuyến và vòng cực là những ranh giới của các vòng đai nhiệt nào ?

                   2.  Nêu đặc điểm của khí hậu nhiệt đới. Lượng mưa trong năm ở đới này là bao
                       nhiêu ?

                   3.  Nếu đặc điểm của khí hậu ôn đới. Gió thổi trong đới này chủ yếu là gió gì ?
                   4.  Nếu đặc điểm của khí hậu hàn đới. Gió thổi trong đới này chủ yếu là gió gì ?]]></page><page Index="71"><![CDATA[BÀI 23 :   SÔNG VÀ HỒ






                                                        Sông và phần lớn hồ trên bề mặt Trái Đất là những
                                             nguồn nước ngọt quan trọng trên lục địa. Chỉ có một số ít
                                             hồ nước mặn. Các đặc điểm của sông, hồ phụ thuộc rất
                                             nhiều vào khí hậu của vùng cung cấp nước cho chúng. Sông
                                             hồ có quan hệ chặt chẽ với đời sống và sản xuất của con
                                             người, vì vậy Việc hiểu biết về sông hồ có ý nghĩa rất thực
                                              tiễn đối với mỗi vùng, mỗi quốc gia.


                   1.  SÔNG VÀ LƯỢNG NƯỚC CỦA SÔNG

                   Sông là dòng chảy thường xuyên, tương đối ổn định trên bề mặt lục địa, được các
               nguồn nước mưa, nước ngầm, nước băng tuyết tan nuôi dưỡng. Mỗi con sông đều có
               một diện tích đất đai cung cấp nước thường xuyên cho nó gọi là lưu vực sông.
                   Các sông đổ nước vào một con sông chính, được gọi là các phụ lưu. Các sông làm
               nhiệm vụ thoát nước cho sông chính thì gọi là chỉ lưu. Dòng sông chính cùng với các
               phụ lưu, chỉ lưu hợp lại với nhau, tạo thành một hệ thống sông.

                   - Dựa vào lược đồ hình 59, hay xác định lưu vực, các phụ lưu và chỉ lưu của Con sông
               chính.
                   Mỗi sông đều có lưu lượng, chế độ nước chảy và nguồn cung cấp nước khác nhau.

                   Lưu lượng là lượng nước chảy qua mặt cắt ngang lòng sông ở một địa điểm nào đó,
               trong một giây đồng hồ (được biểu hiện bằng m /s).
                                                                    3
                   - Theo em, lưu lượng của một con sông lớn hay nhỏ phụ thuộc vào những điều kiện

               nào ?]]></page><page Index="72"><![CDATA[Trong một năm, lưu lượng của sông có thể thay đổi tuỳ theo tháng, theo mùa.
               Về mùa mưa, khi mực nước trong lòng sông dâng lên cao thì lưu lượng của sông lớn:
               còn về mùa khô, khi mực nước trong lòng sông hạ xuống thì lưu lượng của sông nhỏ.
               Nhịp điệu thay đổi lưu lượng của con sông trong một năm làm thành chế độ chảy hay
               thuỷ chế của nó.
                       Nếu sông chỉ phụ thuộc vào một nguồn cấp nước (ví dụ : nước mưa) thì thuỷ

               chế của nó tương đối đơn giản. Còn những sông phụ thuộc vào nhiều nguồn cấp nước
               khác nhau (ví dụ: vừa phụ thuộc vào nước mưa, vừa phụ thuộc vào nước do băng tuyết
               tan) thì thuỷ chế của nó phức tạp hơn.



                             Lưu vực và lưu lượng nước sông Hồng và sông Mê Công
                                                        Sông Hồng                     Sông Mê Công

                       Lưu vực (km )                      143,700                        795.000
                                     2
                    Tổng lượng nước (tỉ                     120                            507
                          m /năm)
                            3
                   Tổng lượng nước mùa                       25                             20
                           cạn (%)

                 Tổng lượng nước mùa lũ                      75                             80
                             (%)


                       - Qua bảng trên, hay so sánh lưu vực và tổng lượng nước của sông Mê Công và
               sông Hồng.

                       Sông ngòi đã đem lại nhiều lợi ích cho con người. Tuy nhiên, nó cũng gây nên
               không ít tác hại. Về mùa lũ, nước sông dâng cao, nhiều khi gây lụt lội, làm thiệt hại lớn
               đến tài sản và sinh mạng của nhân dân quanh vùng. Ở nước ta, hằng năm việc phòng
               chống lũ, lụt đã trở thành mối quan tâm hàng đầu của Đảng và Nhà nước.
                   - Bằng những hiểu biết thực tế, em hay cho ví dụ về những lợi ích của sông.



                   2.  HỒ

                   Hồ là những khoảng nước đọng tương đối rộng và sâu trong đất liền. Hồ thường
               không có diện tích nhất định. Có những hồ rất lớn, diện tích rộng hàng vạn kilômét
               vuông, như hồ Vich-tô-ri-a ở châu Phi, hồ A-ran ở châu Á, nhưng cũng có những hồ

               nhỏ diện tích chỉ có từ vài trăm mét vuông đến vài kilômét vuông như hồ Tây, hồ Hoàn
               Kiếm ở thủ đô nước ta v.v…]]></page><page Index="73"><![CDATA[- Căn cứ vào tính chất của nước, em
                hãy cho biết trên thế giới có mấy loại hồ ?
                    Hồ nước mặn thường có ở những nơi
                có khí hậu khô khan, ít mưa, nhưng độ
                bốc hơi lại lớn. Ví dụ : các hồ trong hoang
                mạc…

                    Các hồ cũng có nhiều nguồn gốc hình
                thành. Ví dụ : Các hồ hình móng ngựa là
                di tích còn sót lại của các khúc sông cũ
                (hồ  Tây  ở  Hà  Nội).  Các  hồ  được  hình
                thành ở miệng của các núi lửa đã tắt có
                hình  tròn  (hồ  Tơ  Nưng  ở  Plây  Ku...).
                Ngoài ra, còn có các hồ nhân tạo do con
                người xây dựng như hồ Thác Bà, hồ Trị
                An...

                       - Em hãy nêu tên một số hồ nhân tạo mà em biết. Các hồ này có tác dụng gì ?


                                     Sông là dòng nước chảy thường xuyên tương đối ổn định trên bề
                              mặt lục địa. Sông chính cùng với các phụ lưu, chỉ lưu hợp thành hệ thống
                              sông. Vùng đất đai cung cấp nước cho một con sông gọi là lưu vực sông.
                              Đạc điểm của một con sông được thể hiện qua lưu lượng và chế độ chảy
                              của nó.
                                     Hồ là các khoảng nước đọng tương đối rộng và sâu trong đất liền.
                              Hồ có nhiều nguồn gốc khác nhau: hồ vết tích của các khúc sông, hồ
                              miệng núi lửa, hồ nhân tạo.




                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Thế nào là hệ thống sông, là lưu vực sông ?

                   2.  Sông và hồ khác nhau như thế nào ?
                   3.  Em hiểu thế nào là tổng lượng nước trong mùa cạn và tổng lượng nước trong
                       mùa lũ của một con sông ?

                   4.  Dựa vào bảng ở trang 71, hãy tính và so sánh tổng lượng nước (bằng m3) của
                       sông Hóng và sông Mê Công trong mùa cạn và mùa lũ. Vì sao có sự chênh lệch
                       đó ?]]></page><page Index="74"><![CDATA[BÀI 24 :   BIỂN VÀ ĐẠI DƯƠNG





                                                                 Nước  trên  Trái  Đất  chủ  yếu  là  nước  mặn
                                               (chiếm gần 97% toàn bộ khối nước trên Trái Đất) được
                                               phân bố trong các biển và đại dương. Nước trong các
                                               biển và đại dương lưu thông với nhau và luôn luôn vận
                                               động, tạo ra các hiện tượng: sóng, thuỷ triều và các dòng
                                               biển..




                   1.  ÐỘ MUỐI CỦA NƯỚC BIỂN VÀ ĐẠI DƯƠNG

                   Nước biển và các đại dương có độ muối trung bình là . Độ muối đó là do nước sông
               hoà tan các loại muối từ đất, đá trong lục địa đưa ra. Lượng muối này, nếu đem rải đều
               trên bề mặt các lục địa, thì sẽ được một lớp muối dày khoảng 153 m. Độ muối của

               nước trong các biển không giống nhau, tuỳ thuộc vào nguồn nước sông chảy vào nhiều
               hay ít và độ bốc hơi lớn hay nhỏ. Độ muối của biển nước ta là 33‰, nước biển Ban-
               tích là 10‰ đến 15‰ (biển ở đây vừa kín, vừa có nguồn nước sông phong phú). Độ
               muối của nước biển Hồng Hải lên tới 41‰ (biển này ít có sông chảy vào, độ bốc hơi lại
               rất cao).

                   - Hãy tìm trên bản đồ thế giới biển Ban-tịch (châu Âu), biển Hồng Hải hay Biển Đỏ

               (giữa châu Á và châu Phi).
                   2.  SỰ VẬN ĐỘNG CỦA NƯỚC BIỂN VÀ ĐẠI DƯƠNG


                   Nước biển và đại dương có ba sự vận động là : sóng, thuỷ triều và dòng biển.
                   a)  Sóng : Mặt biển không bao giờ yên tĩnh. Nước luôn luôn nhấp nhô, dao động. Ở

                       bờ biển, người ta thấy sóng từ ngoài khơi xô vào bờ, nhưng thực ra, nước không
                       chuyển động theo chiều ngang mà chỉ dao động tại chỗ. Sóng biển được sinh ra
                       chủ yếu nhờ gió. Gió nhẹ, mặt nước lăn tăn, gió càng mạnh, sóng càng lớn. Sóng
                       thường chỉ có ở trong lớp nước trên mặt biến.]]></page><page Index="75"><![CDATA[Ở dưới sâu quá 30 m, nước biển lại yên tĩnh. Động đất ngâm dưới đáy biển cũng
               sinh ra những con sóng cao vài chục mét, gọi là sóng thần. Chúng có thể quăng những
               con tàu lớn lên bờ, phá huỷ nhà cửa và cuốn cả người và vật ra biển.

                   b)  Thuỷ triều : Nước biển có lúc dâng lên, lấn sâu vào đất liên, có lúc lại rút xuống,
                       lùi tít ra xa. Hiện tượng đó gọi là nước triều hay thủy triều.


                   - Quan sát các hình 62, 63, nhận xét sự thay đổi của ngấn nước biển ở ven bờ.


















                       Theo đúng quy luật, mỗi ngày thuỷ triều lên, xuống hai lần (bán nhật triều),
               nhưng ở nhiều nơi do những nguyên nhân phức tạp, thuỷ triều chỉ lên xuống đều đặn
               mỗi ngày một lần (nhật triều), hoặc không đều (có ngày một lần, có ngày hai lần). Ở

               nước ta, có cả ba loại thuỷ triều.
                       Hằng tháng, có hai lần thuỷ triều dao động nhiều nhất vào ngày trăng tròn (giữa

               tháng) và ngày không trăng (đầu tháng). Đó là ngày triều cường. Ngược lại, cùng có
               những ngày (trăng lưỡi liềm đầu tháng và trăng lưỡi liêm cuối tháng), thuỷ triều dao
               động ít nhất. Người ta gọi các ngày này là ngày triều kém. Như vậy, thuỷ triều có quan
               hệ chặt chẽ với vòng quay của Mặt Trăng quanh Trái Đất. Chính sức hút của Mặt Trăng
               và một phần của Mặt Trời đã làm cho nước các biển và đại dương có sự vận động lên

               – xuống sinh ra thuỷ triều trong ngày và những thời kì triêu cường, triều kém trong
               tháng.

                       Ngày nay, người ta đã có thể tính được mực nước thuỷ triều hằng ngày, hằng
               tháng để phục vụ cho các ngành hàng hải, đánh cá và sản xuất muối.

                       c) Các dòng biển : Trong các biển và đại dương có những dòng nước chảy giống
               như những dòng sông trên lục địa. Đó là các dòng biển hay còn gọi là hải lưu. Các dòng]]></page><page Index="76"><![CDATA[biển đều chuyển động theo quy luật và chịu ảnh hưởng chủ yếu của các loại gió thổi
               thường xuyên trên Trái Đất, như Tín phong và gió Tây ôn đới. Có hai loại dòng biển:
               dòng biển nóng và dòng biển lạnh. Nóng hay lạnh là tuỳ theo nhiệt độ của nước trong

               dòng biển so với nhiệt độ của nước biển xung quanh.
                       Các dòng biển có ảnh hưởng rất lớn đến khí hậu của những vùng đất ven biển

               mà chúng chảy qua. Ngoài ra, những nơi gặp gỡ của các dòng biến nóng và lạnh, cũng
               là những nơi có nguồn cá biển rất phong phú.




















                                     Các biển và đại dương trên Trái Đất đều thông với nhau. Độ muối

                              trung bình của nước biển là 35‰
                                     Nước biển có ba hình thức vận động: sóng, thủy triều và dòng biển.

                              Gió là nguyên nhân chính sinh ra sóng và các dòng biển, còn nguyên nhân
                              sinh ra thủy triều là sức hút của Mặt Trăng và Mặt Trời.

                                     Các dòng biển có ảnh hưởng rất lớn đến khí hậu các vùng ven biển
                              mà chúng chảy qua.



                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Vì sao độ muối của các biển và đại dương lại khác nhau ?
                   2.  Hãy nêu nguyên nhân của hiện tượng thuỷ triều trên Trái Đất.
                   3.  Tại sao các dòng biển lại có ảnh hưởng lớn đến khí hậu của các vùng đất ven

                       biển mà chúng chảy qua ?]]></page><page Index="77"><![CDATA[BÀI ĐỌC THÊM

                              Nước trong đại dương được chia thành những tầng, tuỳ theo mức độ ánh
                       sáng mặt trời rọi được xuống và theo nhiệt độ của nước. Ở tầng có ánh sáng,
                       nước rất sáng và nhiệt độ thay đổi theo mùa. Dưới tầng này là tầng trung gian,

                       nằm ở độ sâu tối đa mà ánh sáng có thể chiếu tới. Nhiệt độ ở đây tụt nhanh theo
                       độ sâu, còn khoảng 5°C. Sâu hơn nữa là tầng biển đen, nhiệt độ tụt xuống còn
                       1 C - 2°C. Cuối cùng là tầng đáy biển thẳm.
                        o





               Bài 25 : THỰC HÀNH
                SỰ CHUYỂN ĐỘNG CỦA CÁC DÒNG BIỂN TRONG ĐẠI DƯƠNG


                   1.  Dựa vào bản đồ các dòng biển trong Đại dương Thế giới, hãy :

                   - Cho biết vị trí và hướng chảy của các dòng biển nóng và lạnh ở nửa cầu Bắc, trong
               Đại Tây Dương và trong Thái Bình Dương.
                   - Cho biết vị trí và hướng chảy của các dòng biển ở nửa cầu Nam.

                   - So sánh vị trí và hướng chảy của các dòng biển nói trên ở nửa cầu Bắc và nửa cầu
               Nam, từ đó rút ra nhận xét chung về hướng chảy của các dòng biển nóng và lạnh trong
               Đại dương Thế giới.
                   2.   Dựa vào lược đồ hình 65 dưới đây, hãy :

                   - So sánh nhiệt độ của các địa điểm A, B, C, D, cùng nằm trên vĩ độ 60°B.

                   - Từ so sánh trên, nêu ảnh hưởng của các dòng biển nóng và lạnh đến khí hậu những
               vùng ven biển mà chúng đi qua.]]></page><page Index="78"><![CDATA[BÀI 26 :    ĐẤT. CÁC NHÂN TỐ

                                                            HÌNH THÀNH ĐẤT






                                                        Ngoài các hoang mạc cát và núi đá, trên bề mặt các
                                             lục địa có một lớp vật chất mỏng bao phủ. Đó là lớp đất
                                             hay thổ nhưỡng. Các loại đất trên bề mặt Trái Đất đều có
                                             những đặc điểm riêng. Độ phì là tính chất quan trọng nhất
                                             của đất; độ phì của đất càng cao, sự sinh trưởng của thực
                                             vật càng thuận lợi.


                   1.  LỚP ĐẤT TRÊN BỀ MẶT CÁC LỤC ĐỊA

                   Lớp vật chất mỏng, vụn bở, bao phủ trên bề mặt các lục địa và đảo, được đặc trưng
               bởi độ phì gọi là lớp đất (hay thổ nhưỡng).

                        Quan  sát  một  vách  đất  lộ  ra  ở  sườn  đồi,
                người ta có thể phân biệt được các tầng khác nhau
                về độ dày, màu sắc, thành phần cấu tạo và các đặc
                điểm của chúng như vật chất thô hoặc mịn, dẻo hay
                vụn bở, khô hay ướt v.v...Tất cả các đặc điểm này
                phụ thuộc vào điều kiện cũng như quá trình hình
                thành của lớp đất.
                    - Quan sát mẫu đất ở hình 66, nhận xét về màu
                sắc và độ dày của các tầng đất khác nhau.



                    2.  THÀNH PHẦN VÀ ĐẶC ĐIỂM CỦA THỔ
                        NHƯỠNG

                    Lớp  đất  nào  cũng  có  hai  thành  phần  chính  :
                thành phần khoáng và thành phần hữu cơ.

                    Thành  phần  khoáng  chiếm  phần  lớn  trọng
                lượng của đất, gồm những hạt khoang có màu sắc
                loang lổ và kích thước to nhỏ khác nhau.
                    - Dựa vào những kiến thức đã học ở Tiểu học,
                hãy  cho  biết  nguồn  gốc  của  thành  phần  khoáng
                trong đất.]]></page><page Index="79"><![CDATA[b) Thành phần hữu cơ chiếm một tỉ lệ nhỏ, tồn tại chủ yếu trong tầng trên cùng
               của lớp đất. Tầng này có màu xám thẫm hoặc đen là màu của chất mùn. Chất mùn là
               nguồn thức ăn dồi dào, cung cấp những chất cần thiết cho các thực vật tồn tại trên mặt
               đất.
                       - Dựa vào những kiến thức đã học ở Tiểu học, hãy cho biết nguồn gốc thành phần
               hữu cơ của đất.

                       Ngoài ra, trong đất còn có nước và không khí. Hai thành phần này ít nhiều tồn
               tại trong các khe hổng của các hạt khoáng.
                       Các loại đất đều có một tính chất hết sức quan trọng là độ phì. Đó là khả năng
               cung cấp nước, nhiệt, khi và các chất dinh dưỡng cần thiết cho thực vật sinh trưởng
               và phát triển. Nếu đất tốt, độ phì cao, thực vật sẽ sinh trưởng được thuận lợi. Nếu đất
               xấu, độ phì kém, thực vật sẽ sinh trưởng khó khăn.

                       Độ phì có thể cao hay thấp tuỳ thuộc vào nhiều điều kiện, nhưng vai trò của con
               người trong việc canh tác là rất quan trọng.
                   - Trong sản xuất nông nghiệp, con người đã có nhiều biện pháp làm tăng độ phì của

               đất (làm cho đất tốt). Hãy trình bày một số biện pháp làm tăng độ phì mà em biết.



                   3.  CÁC NHÂN TỐ HÌNH THÀNH ĐẤT
                   Các loại đất trên bề mặt Trái Đất rất phong phú và đa dạng. Sự hình thành của
               chúng phụ thuộc vào các điều kiện tự nhiên của địa phương.

                   Trong các nhân tố hình thành đất, quan trọng nhất là : đá mẹ, sinh vật và khí hậu.

                   Đá mẹ là nguồn gốc sinh ra thành phần khoáng trong đất. Những loại đất hình
               thành trên đá mẹ là granit thường có màu xám, chua và nhiều cát. Những loại đất hình
               thành trên đá mẹ là badan hoặc đá vôi thường có màu nâu hoặc đỏ, chứa nhiều chất
               làm thức ăn cho cây trồng: đó là những loại đất tốt trong nông nghiệp.

                   Sinh vật là nguồn gốc sinh ra thành phần hữu cơ. Trong đất có cả các sinh vật sống
               như các vì khuẩn, giun, dê... và xác các sinh vật chết.

                   Khí hậu, đặc biệt là nhiệt độ và lượng mưa, là môi trường thuận lợi hoặc khó khăn
               cho quá trình phân giải các chất khoáng và chất hữu cơ trong đất.

                   Ngoài ba nhân tố chính nói trên, sự hình thành đất còn chịu ảnh hưởng của địa
               hình (dốc hoặc bằng phẳng) và thời gian hình thành đất.]]></page><page Index="80"><![CDATA[Trên bề mặt Trát Đất có một lớp vật chất mỏng. Đó là lớp đất (còn gọi là
                       thổ nhưỡng).

                              Đất có hai thanh phần chính : chất khoáng và chất hữu cơ, Chất khoáng
                       chiếm một tỉ lệ lớn. Chất hữu cơ tạo thành chất mùn có màu đen hoặc xám thẫm.
                              Các nhân tố quan trọng hình thành các loại đất trên bề mặt Trái Đất là đá
                       mẹ, sinh Vật và khí hậu.




                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Đất (hay thổ nhưỡng) gồm có những thành phần nào ?
                   2.  Chất mùn có vai trò như thế nào trong lớp thổ nhưỡng ?
                   3.  Độ phì của đất là gì ?
                   4.  Con người có vai trò như thế nào đối với độ phì trong lớp đất ?]]></page><page Index="81"><![CDATA[BÀI 27 :   LỚP VỎ SINH VẬT.

                                                CÁC NHÂN TỐ ẢNH HƯỞNG ĐẾN


                                                SỰ PHÂN BỐ THỰC, ĐỘNG VẬT


                                                TRÊN TRÁI ĐẤT





                                                           Các sinh vật sinh sống khắp nơi trên bề mặt Trái
                                                Đất. Chúng phân bố thành các miền thực, động vật khác
                                                nhau, tùy thuộc vào các điều kiện của môi trường. Trong
                                                sự phân bố đó, con người là nhân tố có tác động quan
                                                 trọng nhất.


                   1.  LỚP VỎ SINH VẬT

                   Những sinh vật đơn giản nhất bắt đầu xuất hiện trong các đại dương trên bề mặt
               Trái Đất vào khoảng 3000 triệu năm trước đây. Sau đó trong quá trình tiến hoá, chúng
               sinh sôi nảy nở rất nhanh và lan tràn khắp mọi nơi. Hiện nay, sinh vật không những
               có trên bề mặt lớp đất, đá mà còn có mặt cả ở dưới đáy các vực thẳm sâu nhất của đại
               dương cũng như ở trên cao của lớp không khí. Trong lớp vỏ Trái Đất, những mẫu lấy
               ở độ sâu 4.500 m, vẫn có các vi khuẩn sinh sống.

                   Như vậy là sinh vật đã xâm nhập vào các lớp nước, không khí và đất đá, tạo thành
               một lớp vỏ mới liên tục bao quanh Trái Đất. Đó là lớp vỏ sinh vật hay sinh vật quyển.



                   2.  CÁC NHÂN TỐ TỰ NHIÊN CÓ ẢNH HƯỞNG ĐẾN SỰ PHÂN BỐ THỰC,
                       ĐỘNG VẬT


                    a) Đối với thực vật : Khí hậu là yếu tố tự nhiên
                có ảnh hưởng rõ rệt đến sự phân bố thực vật.

                Tuỳ theo đặc điểm khí hậu ở mỗi nơi, mà có các
                loài thực vật khác nhau. Mức độ phong phú hay
                nghèo nàn của thực vật ở một nơi, cũng chủ yếu
                do khí hậu của nơi đó quyết định.
                Ví dụ : Khu vực Xích đạo quanh năm có khí hậu
                nóng, ẩm, nên thuận lợi cho sự phát triển của rừng
                rậm với nhiều loài cây chen chúc, mọc thành]]></page><page Index="82"><![CDATA[nhiều tầng. Ngược lại, những miền gần cực có khí
                hậu giá lạnh gần như quanh năm nên thực vật
                phát triển rất khó khăn. Chỉ có các loài rêu, địa y
                và một số cây bụi thấp, nhỏ là sinh trưởng được
                trong mùa hạ.
                        - Hãy quan sát các hình 67, 68 và cho biết
                sự phát triển của thực vật ở hai nơi này khác nhau
                như thế nào ? Tại sao như vậy ?






                       Ngoài khí hậu thì địa hình, đặc điểm của đất... cũng có ảnh hưởng tới sự phân
               bố thực vật. Ví dụ : Thực vật. Ở chân núi và thực vật. Ở sườn núi cao rất khác nhau. Ở
               chân núi là rừng lá rộng, nhưng ở trên sườn núi cao, lại có rừng lá kim... Đất cũng vậy,
               các loại đất đều có các chất dinh dưỡng cũng như độ ẩm khác nhau, vì vậy các loại thực
               vật mọc trên đó cũng khác nhau.
                       b) Đối với động vật : Động vật chịu ảnh hưởng của khí hậu ít hơn thực vật, vì
               động vật có thể di chuyển từ nơi này đến nơi khác.

                       - Hãy quan sát các hình 69,70 và cho biết tên các loài động vật trong mỗi miền.
               Vì sao các loài động vật giữa hai miền lại có sự khác nhau ?



















                       Một số loài động vật còn thích nghi với khí hậu bằng cách ngủ đông hoặc di cư
               theo mùa.
                       - Hãy kể tên một số động vật ngủ đông và di cư theo mùa mà em biết.]]></page><page Index="83"><![CDATA[c) Mối quan hệ giữa thực vật và động vật : Động vật và thực vật có mối quan hệ
               chặt chẽ với nhau, bởi có thực vật mới có động vật ăn cỏ, có động vật ăn cỏ mới có
               động vật ăn thịt. Vì vậy, các loài động vật ăn cỏ và ăn thịt cùng sống với nhau trong
               một môi trường thực vật nhất định và sự phân bố thực vật có ảnh hưởng đến sự phân
               bố các loài động vật.
                   - Hãy nêu một số ví dụ cụ thể về mối quan hệ giữa thực vật và các loài động vật.



                   3.  ẢNH HƯỞNG CỦA CON NGƯỜI ĐỐI VỚI SỰ PHÂN BỐ THỰC, ĐỘNG
                       VẬT TRÊN TRÁI ĐẤT

                   Con người có ảnh hưởng rất lớn đến sự phân bố thực, động vật trên Trái Đất. Con
               người mang những giống cây trồng, vật nuôi từ nơi này đến nơi khác, mở rộng sự
               phân bố của chúng. Ví dụ: người Âu đã đem cừu từ châu Âu sang nuôi ở lục địa Ô-
               xtrây-li-a vào thế kỉ XVIII hoặc đem cao su từ Bra-xin sang trống ở Đông Nam Á.

                   Con người còn thu hẹp nơi sinh sống của nhiều loài động, thực vật. Việc khai thác
               rừng bừa bãi đã làm cho nhiều loài động vật mất nơi cư trú, phải di chuyển đi nơi khác.
               Đã đến lúc cán có những biện pháp bảo vệ những vùng sinh sống của các loài động,
               thực vật trên Trái Đất.
                   - Tại sao khi môi trường rừng bị phá hoại thì các động vật quý hiểm, hoang dã trong
               rừng cũng bị diệt vong ?



                          Các sinh vật sông trên bề mặt Trái Đất tạo thành lớp vỏ sinh vật. Sinh vật có
                   mặt cả trong các lớp đất đá, khí quyển va thủy quyển.

                          Các nhân tố tự nhiên, đặc biệt là khí hậu có ảnh hưởng lớn đến sự phân bố
                   động, thực vật trên Trái Đất.
                          Con người cũng có ảnh hưởng tích cực và tiêu cực đến sự phân bố đó.

                          Hiện nay, đã đến lúc cần có những biện pháp tích cực để bảo vệ những vùng
                   sinh sống của các loài động thực vật trên Trái Đất.




                                                 CÂU HỎI VÀ BÀI TẬP

                   1.  Hãy nêu ảnh hưởng của khí hậu đến sự phân bố thực, động vật trên Trái Đất.
                   2.  Tại sao lại nói rằng sự phân bố các loài thực vật có ảnh hưởng đến sự phân bố
                       các loài động vật ?
                   3.  Con người có ảnh hưởng đến sự phân bố thực, động vật trên Trái Đất như thế
                       nào ?]]></page><page Index="84"><![CDATA[BẢNG TRA CỨU THUẬT NGỮ




                                      A                              khu áp thấp rất sâu. Tốc độ gió từ 65
                                                                     km/giờ trở lên.
                   Ảnh  hàng  không  :  ảnh  chụp  các
                   vùng đất từ máy bay.                              Băng hà : hình thức di chuyên chậm
                                                                     của các khối băng lớn, từ cao xuống
                   Ảnh vệ tinh : ảnh chụp các miền đất               thấp, dọc theo các sườn hoặc thung
                   đai trên bề mặt Trái Đất từ vệ tinh
                   do con người phóng lên.                           lũng núi ở các miền núi cao có băng,
                                                                     tuyết...
                   Atlat : tên chung chỉ các tập bản đồ
                   địa  lí,  lịch  sử,  thiên  vân.  Sau  này,       Biển : bộ phận của đại dương, nằm
                                                                     ở gần hoặc xa đất liền, có những đặc
                   người ta  cũng dùng  đẻ chỉ các tập               điểm riêng (về độ mặn, về nhiệt độ,
                   tranh  ảnh  được  sắp  xếp  một  cách
                   khoa học và có hệ thống của các môn               về các sự vận động của nước biển...)
                   học  khác.  Ví  dụ:  tập  "Atlat  về  giải        khác với vùng nước của đại dương
                                                                     bao quanh.
                   phẫu và sinh lí người".
                                                                     Bóc mòn: hiện tượng phá huỷ các
                   Âm dương lịch : lịch được tính theo
                   cả sự vận động của Trái Đất quanh                 loại đất đá do ngoại lực bằng cách
                   Mặt  Trời  và  sự  vận  động  của  Mặt            bóc dán từng lớp mỏng trên mặt và
                   Trăng  quanh  Trái  Đất.  Năm  âm                 vận chuyển các sản phẩm phong hóa
                                                                     đi nơi khác.
                   dương lịch có 12 tháng, mỗi tháng
                   có  29  hoặc  30  ngày.  Cư  khoảng  3            Bờ biển : dải đất tiếp xúc với mép
                   năm  lại  có  một  năm  nhuận  (13                nước biển và chịu tác động qua lại
                   tháng).                                           giữa biển và đất lén.



                                      B                                                 C
                   Bản đồ địa lí : hình vẽ thu nhỏ bề                Cácxtơ  :  hiện  tượng  độc  đáo  hình
                   mặt Trái Đất hoặc một bộ phận của                 thành trong các núi hay cao nguyên
                   nó trên mặt phẳng của giấy, dựa vào               đá vôi do tác động của nước ngầm.
                   các phương pháp toán học, phương                  Cao nguyên : dạng địa hình có bề
                   pháp biểu hiện bằng kí hiệu để thể                mặt tương đối bằng phẳng hoặc gợn
                   hiện các sự vật và hiện tượng địa lí.             sóng, đôi khi có đồi. Độ cao tuyệt đối
                   Bán cầu  (nửa cầu)  :  bộ phận  của               thường từ 500m trở lên. Cao nguyên
                   quả Địa Cầu khi chia ra hai nửa.                  bao giờ cũng có sườn rất dốc, có khi

                   Bán  nhật  triều  :  loại  hình  nước             trở thành vách đứng.
                   triều lên xuống mỗi ngày hai lần.                 Châu thổ : đồng bằng phù sa thấp,
                                                                     bằng phẳng, do các sông lớn bồi đắp
                   Bão : gió mạnh kèm theo mưa to do
                   sự xuất hiện và  hoạt động của  các               ở cửa sông nông.]]></page><page Index="85"><![CDATA[Chế độ sông : đặc điểm của một con                Đường  đẳng  nhiệt  :  đường  nối
                   sông về mặt nước chảy.                            những điểm có cùng nhiệt độ.

                                                                     Đường  đồng  mức  (Đường  đẳng
                   Chi lưu : nhánh sông làm nhiệm vụ
                   thoát một phần nước của sông chính                cao)  :  đường  nối  những  điểm  có
                   ra biển.                                          cùng độ cao so với mực nước biển.

                   Chí tuyến : đường vĩ tuyến 23°27'                                    H
                   trên cả hai nửa cầu Bắc và Nam. Ở
                   đây lúc giữa trưa, Mặt Trời chỉ xuất              Hạ  lưu  sông  :  đoạn  cuối  của  một
                   hiện trên đỉnh đầu có một lần trong               con sông,  nơi  lòng  sông có độ dốc
                   năm.                                              nhỏ và tác động bồi tụ phú sa ở đây
                                                                     chiếm ưu thế.
                   Chiếu đồ : phương pháp biểu hiện
                   bề mặt hình cầu của Trái Đất hoặc                 Hang động đá vôi : khoảng rộng có
                   một bộ phận của nó lên mặt phẳng                  kích thước to, nhỏ khác nhau, hình
                   của giấy.                                         thành trong các khu vực núi đá vôi
                                                                     do  tác  dụng  hoà  tan  chất  vôi  của
                                                                     nước  có  chứa  một  lượng  axit

                                      D                              cacbÔnic  cao.  Hệ  thống  sông:  tập
                                                                     hợp toàn bộ các dòng chảy to, nhỏ
                   Dung nham : vật chất nóng chảy do                 của một con sông, gồm sông chính,
                   núi lửa phun ra ngoài mặt đất.
                                                                     các phụ lưu và chỉ lưu, các suối và
                                                                     nguồn của nó.

                                      Đ                              Hình elip : hình bầu dục có hai tiêu
                   Đá  mẹ  :  lớp  đá  bị  vỡ  vụn,  nhưng           điểm.  Ví  dụ:  quỹ  đạo  của  Trái  Đất
                   chưa bị phong hoả hoàn toàn, nằm                  quanh Mặt Trời.
                   trên lớp đá gốc.                                  Hồ băng hà : hồ được hình thành do

                   Độ cao tuyệt đối : khoảng cách đo                 tác động bào mòn mặt đất của băng
                   theo  chiều  thẳng  đứng  từ  một  địa            hà.
                   điểm  so  voi  mực  nước  biển  trung
                   bình.                                                                K
                   Độ cao tương đối : khoảng cách đo
                   theo chiều thẳng đứng từ một điểm                 Khí áp kế : dụng cụ dung để đo khí
                   ở trên cao so với một điểm khác ở                 áp.
                   dưới thấp.                                        Khu vực giờ : khu vực trên bề mặt
                   Đối lưu : sự vận động của các chất                Trái Đất được quy định có một giờ
                   lỏng  hoặc  chất  khi  thành  dòng  lên           chung  thống  nhất.  Khu  vực  này
                   xuống theo chiều thẳng đứng.                      được giới  hạn  giữa hai  kinh  tuyến

                   Động đất : hiện tượng chấn động ở                 cách nhau 15°.
                   một bộ phận nào đó của lớp vỏ Trái
                   Đất.]]></page><page Index="86"><![CDATA[L                                                 P

                   Lát cắt địa hình : hình vẽ một khu                Phong hoá : quá trình phân huỷ và
                   vực đất đai, biểu hiện được đáy đủ                làm biến đổi các loại đá do tác động
                   hình dáng và độ cao của các loại địa              của  các  nhân  tố  ngoại  lực.  Có  thể
                   hình  dọc  theo  một  tuyến  cắt  nhất            phân ra: phong hóa lí học (làm vỡ
                   định.                                             vụn các loại đá), phong hóa hóa học
                   Luyện kim đen : ngành công nghiệp                 (làm  biến  đổi  thành  phần  hóa  học
                   sản xuất gang thép.                               của đá) và phong hóa sinh học.
                   Luyện  kim  màu  :  ngành  công                   Phụ lưu : sông nhánh đổ nước vào

                   nghiệp  sản xuất ra các kim loại có               một sông chính.
                   màu (đồng, kẽm, chì,...) và các kim
                   loại quý hiếm (vàng, bạc...),                                        Q

                   Lượng mưa : lượng nước trong khí                  Quỹ đạo Trái Đất : đường chuyển
                   quyển rơi xuống mặt đất ở một địa                 động của Trái Đất quanh Mặt Trời.
                   điểm trong một thời gian nhất định
                   (ngày, tháng, năm...),

                   Lưu lượng : lượng nước chảy qua                                      S
                   mặt cắt ngang lòng sông ở một địa                 Sóng  thần  :  sóng  cao  tới  vài  chục
                   điểm  nào  đó,  trong  một  giây  đồng            mét  do  hiện  tương  động  đất  hoặc
                   hồ. Đơn vị đo: m /s
                                     3
                                                                     núi  lửa  phun  ngầm  dưới  đáy  biển
                                                                     gây ra.

                                      M
                   Măcma  :  loại  vật  chất  nóng  chảy,                               T
                   nằm  ở  dưới  sâu  trong  lớp  vỏ  Trái           Thạch nhũ : sản phẩm hình thành
                   Đất, nơi có nhiệt độ trên 1000 C,
                                                                     trong các hang động do sự nhỏ giọt
                   Mặt đệm : mặt tiếp xúc ở phía dưới                của dung dịch đá vôi hòa tan trong
                   của lớp không khí với mặt đất, trên               nước có chứa axit cacbônic.
                   đó có các dạng địa hình, biển, rừng.

                   Mùa  (khí  hậu) :  khoảng thời  gian
                   trong năm, có những đặc điểm riêng                                   X
                   về thời tiết và khí hậu.                          Xâm  thực  :  toàn  bộ  các  quá  trình
                                                                     phá huỷ lớp đất đá phủ trên mặt đất

                                      N                              do các tác nhân: gió, sóng biển, băng
                                                                     hà, nước chảy.
                   Nhật  triều  :  loại  hình  nước  triều
                   mỗi ngay lên xuống một lần.]]></page></pages></Search>